[
  {
    "question": "Verilən nədir?",
    "options": [
      "kod",
      "bilik",
      "mənası nəzərə alınan ixtiyari işarələr toplusu",
      "informasiya",
      "mənası nəzərə alınmayan ixtiyari işarələr toplusu"
    ],
    "answer": "mənası nəzərə alınmayan ixtiyari işarələr toplusu"
  },
  {
    "question": "Strukturanın əsas elementi necə adlanır?",
    "options": [
      "sətir",
      "sahə",
      "göstərici",
      "yazı",
      "rekvizit"
    ],
    "answer": "yazı"
  },
  {
    "question": "Verilənlər çoxluğunun təşkili necə adlanır?",
    "options": [
      "verilənlər sətri;",
      "verilənlərin quruluşu (strukturası);",
      "verilənlər sahəsi;",
      "verilənlər yazısı;",
      "verilənlərin tərkibi."
    ],
    "answer": "verilənlərin quruluşu (strukturası);"
  },
  {
    "question": "Yaddaşdan qənaətli istifadəni, etibarlı saxlama və verilmiş əlamətə görə tələb edilən verilənlərin tez axtarışının təmin edilməsini",
    "options": [
      "informasiya emalı;",
      "proqramistlərin məsələsi;",
      "verilənlərin emalı;",
      "proqram tərtibi.",
      "informasiyanın alınması;"
    ],
    "answer": "proqramistlərin məsələsi;"
  },
  {
    "question": "Məzmun-mənasını nəzərə almadan baxılan ixtiyari işarələr ardıcıllıgı necə adlandırılır?",
    "options": [
      "informasiya;",
      "verilənlər;",
      "işarələr çoxluğu;",
      "xəbər çoxluğu.",
      "xəbər;"
    ],
    "answer": "verilənlər;"
  },
  {
    "question": "Ağac strukturunun ən yuxarı səviyyəsi necə adlanır?",
    "options": [
      "budaq",
      "kök",
      "səviyyə",
      "təpə.",
      "yarpaq"
    ],
    "answer": "kök"
  },
  {
    "question": "Hər biri açar adlanan fərqləndirici əlamətə malik olan elementlər yığımı necə adlanır?",
    "options": [
      "massiv",
      "cədvəl",
      "sətir",
      "ağac.",
      "növbə"
    ],
    "answer": "cədvəl"
  },
  {
    "question": "Yeni elementin həmişə bir tərəfdən əlavə edilib, digər tərəfdən çıxarıldığı verilənlər strukturu necə adlanır?",
    "options": [
      "massiv",
      "növbə",
      "cədvəl",
      "istiqamətlənmiş qraf.",
      "yazı"
    ],
    "answer": "növbə"
  },
  {
    "question": "Yeni elementin bir tərəfdən əlavə edilib, o biri tərəfindən çıxarıldığı, birölçülü, dinamik dəyışkən, qaydaya salınmış elementlər yığımı",
    "options": [
      "massiv",
      "növbə",
      "cədvəl",
      "ağac.",
      "sətir"
    ],
    "answer": "növbə"
  },
  {
    "question": "Birinci və axırıncıdan başqa hər biri sonrakı və əvvəlki elementə malik olan, qaydaya salınmış elementlər yığımı necə adlanır?",
    "options": [
      "vektor",
      "sətir",
      "massiv",
      "stek",
      "növbə"
    ],
    "answer": "sətir"
  },
  {
    "question": "Sahə:",
    "options": [
      "verilənlərin təşkil olunmuş məcmusudur;",
      "yazının müəyyən məzmun-məna kəsb edən ən kiçik elementidir;",
      "verilənlərin əks etdirdiyi mənadır;",
      "elementlər arasındakı münasıbətləri müəyyən edən qaydadır.",
      "məzmun-mənasına əhəmiyyət vermədən baxılan işarələr yığımıdır;"
    ],
    "answer": "yazının müəyyən məzmun-məna kəsb edən ən kiçik elementidir;"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin quruluşu (strukturası):",
    "options": [
      "yazının müəyyən mənaya malik olan ən kiçik elementidir;",
      "verilənlərin təşkil olunmuş məcmusudur.",
      "verilənlərin ifadə etdiyi mənadır;",
      "məzmun-mənasını əhəmiyyət vermədən baxılan işarələr yığımıdır.",
      "verilənlərin miqdar xarakteristikasıdır;"
    ],
    "answer": "verilənlərin təşkil olunmuş məcmusudur."
  },
  {
    "question": "Yazının müəyyən məzmun-məna kəsb edən ən kiçik elementi necə adlanır?",
    "options": [
      "yazı",
      "sahə",
      "struktura",
      "bayt.",
      "sətir"
    ],
    "answer": "sahə"
  },
  {
    "question": "Struktura nə ilə təyin edilir?",
    "options": [
      "yazıların miqdarı ilə;",
      "elementlər arasında münasibətləri tənzimləyən qaydalarla;",
      "informasiya emalı ilə;",
      "emal edilən verilənlərin mənası ilə.",
      "verilənlərin əks etdirdiyi informasiya ilə;"
    ],
    "answer": "elementlər arasında münasibətləri tənzimləyən qaydalarla;"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin hansı xarakteristikası proqramlaşdırma istifadə edilir?",
    "options": [
      "keyfiyyət;",
      "miqdar;",
      "məna;",
      "praqmqtik.",
      "məzmun;"
    ],
    "answer": "miqdar;"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin ifadə etdiyi məna məlum olarsa, onda bu verilən nəyi əks etdirir?",
    "options": [
      "işarələr yığımını.",
      "məlumatı;",
      "hər hansı informasiyanı;",
      "xəbəri;",
      "verilənləri;"
    ],
    "answer": "hər hansı informasiyanı;"
  },
  {
    "question": "Alqoritmdə təkrarlanmaların olması onu hansı tipə aid edir?",
    "options": [
      "sonsuz",
      "şərti",
      "xətti",
      "budaqlanan",
      "dovri"
    ],
    "answer": "dovri"
  },
  {
    "question": "Alqoritmlər kompterdə necə icra olunur?",
    "options": [
      "sözlə",
      "işarə ilə",
      "rəqəmlə",
      "hərflə",
      "proqramla"
    ],
    "answer": "proqramla"
  },
  {
    "question": "Düzbucaqlı həndəsi fiquru nəyi bildirir?",
    "options": [
      "əməliyyatın sona çatmasını",
      "verilənlərin şərtini",
      "verilənlərin çapı",
      "əməliyyatın yerinə yetirilməsini",
      "əməliyyatın başlanmasını"
    ],
    "answer": "əməliyyatın yerinə yetirilməsini"
  },
  {
    "question": "Daxiletmə və ya xaricetmə blokları ümumi halda hansı həndəsi fiqurla işarə olunur?",
    "options": [
      "kvadrat",
      "düzbucaqlı",
      "romb",
      "paraleloqram",
      "dairə"
    ],
    "answer": "paraleloqram"
  },
  {
    "question": "Hesabi blok hansı həndəsi fiqurla işarə olunur?",
    "options": [
      "paraleloqram",
      "kvadrat",
      "düzbucaqlı",
      "dairə",
      "romb"
    ],
    "answer": "düzbucaqlı"
  },
  {
    "question": "Məntiqi blok hansı həndəsi fiqurla işarə olunur?",
    "options": [
      "kvadrat",
      "paraleloqram",
      "düzbucaqlı",
      "dairə",
      "romb"
    ],
    "answer": "romb"
  },
  {
    "question": "Blok sxemlə təsvirdə \"şərt\" bloku nə üçündür?",
    "options": [
      "verilənləri təsvir etmək üçün",
      "verilənləri xaric etmək üçün",
      "alqoritmin başlanğıcını göstərmək üçün",
      "idarəetməni istiqamətləndirmək üçün",
      "çap üçün"
    ],
    "answer": "idarəetməni istiqamətləndirmək üçün"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin hansı xassəsinə görə onun icrası sonsuz davam etdirilə bilməz, axtarılan nəticə alınmalıdır?",
    "options": [
      "heç biri",
      "müəyyənlik",
      "nəticəvilik",
      "diskretlik",
      "kütləvilik"
    ],
    "answer": "nəticəvilik"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin hansı xassəsinə görə onun hər bir addımı dəqiq və birmənalı təyin olunmalıdır?",
    "options": [
      "kütləvilik",
      "müəyyənlik",
      "diskretlik",
      "heç biri",
      "nəticəvilik"
    ],
    "answer": "müəyyənlik"
  },
  {
    "question": "Alqoritm necə təsvir olunur?",
    "options": [
      "misallarla, operatorlarla, alqoritmik dildə",
      "istənilən qayda ilə",
      "operatorlarla, məsələ və düsturla",
      "sözlərlə,blok sxemlə,alqoritmik dildə",
      "şəkillərlə, misallarla"
    ],
    "answer": "sözlərlə,blok sxemlə,alqoritmik dildə"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin xassələrinə aid deyil?",
    "options": [
      "kütləvilik",
      "müəyyənlik",
      "nəticəvilik",
      "dövrilik",
      "sonluluq"
    ],
    "answer": "dövrilik"
  },
  {
    "question": "Tipik alqoritmik strukturlar hansılardır?",
    "options": [
      "xətti, budaqlanan, dövrı",
      "sadə,xətti,mürəkkəb",
      "adi,xətti,təkrarlanan",
      "xətti,budaqlanan,nizamlı",
      "qeyri xətti,xətti, mürəkkəb"
    ],
    "answer": "xətti, budaqlanan, dövrı"
  },
  {
    "question": "Alqoritm hansı alimin adı ilə bağlıdır?",
    "options": [
      "A.Türinqin",
      "əl-Xarəzminin",
      "Ç.Bebbicin",
      "F.Bekonun",
      "əl-Fərabinin"
    ],
    "answer": "əl-Xarəzminin"
  },
  {
    "question": "Alqoritm dövri adlanır, əgər",
    "options": [
      "verilənlərin daxil edilməsi  təkrarlanır.",
      "İcra prosesində təkrarı əmr  var",
      "təkrari hərəkətləri var",
      "yerinə yetirilməsində məntiqi əmr  təkrarlanır",
      "heç olmasa bir şərti var"
    ],
    "answer": "təkrari hərəkətləri var"
  },
  {
    "question": "Alqoritmi budaqlanan adlanır, əgər",
    "options": [
      "hərəkətlərin təkrarı var",
      "Şərtdən asılı olmayaraq hesablamanı yerinə yetirir",
      "bütün şərtləri  ardıcıl yerinə yetirilir",
      "Şərtdən asılı olaraq  hərəkətlərdən biri yerinə yetirilir",
      "bütün şərtlər yerinə yetirilir"
    ],
    "answer": "Şərtdən asılı olaraq  hərəkətlərdən biri yerinə yetirilir"
  },
  {
    "question": "Alqoritm xətti adlanır:",
    "options": [
      "Alqoritmik dildə yazılmış",
      "üsullara müraciət etməyən",
      "olmayan mərhələlər",
      "Bütün əmrləri ardıcıl yerinə yetirən proqram",
      "Eyni hərəkəti ardıcıl surətdə yerinə yetirən"
    ],
    "answer": "Bütün əmrləri ardıcıl yerinə yetirən proqram"
  },
  {
    "question": "Hansı növ alqoritmlər var?",
    "options": [
      "Adi, məntiqi, dövri",
      "Xətti, məntiqi, mürəkkəb",
      "Xətt, dövri, mürəkkəb",
      "Şöbələr açan, adi, məntiqi",
      "Xətti, budaqlanan, dövri"
    ],
    "answer": "Xətti, budaqlanan, dövri"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin blok-sxem təsvirində hansı fiqur verilənlərin daxil edilməsi və çıxarılmasını təqdim edir",
    "options": [
      "Düzbucaqlı",
      "Paraleloqram",
      "Trapesiya",
      "Romb",
      "Oval"
    ],
    "answer": "Paraleloqram"
  },
  {
    "question": "Hansı fiqur alqoritmin qrafik təqdim edilməsində şərti bloku göstərir",
    "options": [
      "Düzbucaqlı",
      "Romb",
      "Trapesiya",
      "Paraleloqram",
      "Oval"
    ],
    "answer": "Romb"
  },
  {
    "question": "Hansı fiqur alqoritmin qrafik təqdim edilməsində hesablama blokunu göstərir",
    "options": [
      "Oval",
      "Düzbucaqlı",
      "Dairə",
      "Paraleloqram",
      "Romb"
    ],
    "answer": "Düzbucaqlı"
  },
  {
    "question": "Hansı fiqur alqoritmin qrafik təqdim edilməsində başlanğıc və son  bloku göstərir",
    "options": [
      "Üçbucaq",
      "Oval",
      "Romb",
      "Paraleloqram",
      "Düzbucaqlı"
    ],
    "answer": "Oval"
  },
  {
    "question": "Ciddi struktura malik elementar əməllər(əmrlər) çoxluğu olub , sökülüb-yığılan olması alqoritmin hansı xassəsidir",
    "options": [
      "aydınlıq",
      "Diskretlik",
      "nəticəlilik",
      "Kütləvilik",
      "müəyyənlik"
    ],
    "answer": "Diskretlik"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin yerinə yetirilməsi prosesində müəyyən nəticə alınması xüsusiyyəti alqoritmin hansı xassəsi adlanır",
    "options": [
      "diskretlik",
      "nəticəlilik",
      "müəyyənlik",
      "Kütləvilik",
      "aydınlıq"
    ],
    "answer": "nəticəlilik"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin  bir sinif məsələlərin hamısını həll etməyə yararlı olması  xassəsi necə adlanır",
    "options": [
      "diskretlik",
      "kütləvilik",
      "müəyyənlik",
      "nəticəlilik",
      "aydınlıq"
    ],
    "answer": "kütləvilik"
  },
  {
    "question": "Aalqoritm tamamilə formal və müəyyən(birmənalı) olmalıdır xüsusiyyəti alqoritmin hansı xassəsinə aidir",
    "options": [
      "aydınlıq",
      "müəyyənlik",
      "nəticəlilik",
      "kütləvilik",
      "diskretlik"
    ],
    "answer": "müəyyənlik"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin əsas xassələrinə aiddir:",
    "options": [
      "Nəticəlilik,  ekvivalentlik, xəttilik, kütləvilik, açıqlıq",
      "Diskretlik,sonluluq, determinlik, kütləvilik, nəticəlilik",
      "Kütləvilik, xəttilik, ekvivalentlik, diskretlik, determinlik",
      "Xəttilik, şərtilik, dövriliyi",
      "Müəyyənlik, fanilik, aydınlıq, birmənalılıq, diskretlik"
    ],
    "answer": "Diskretlik,sonluluq, determinlik, kütləvilik, nəticəlilik"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin təqdim edilməsinin hansı üsulları var?",
    "options": [
      "Şifahi, qrafik, proqram, əmr",
      "Nəqli,qrafik,psevdakod, proqramlaşdırma dili",
      "Əlifba, blok-sxem, daimi",
      "Qrafika, proqram, psevdakod",
      "Blok-sxem, əmr, operatorlarla"
    ],
    "answer": "Nəqli,qrafik,psevdakod, proqramlaşdırma dili"
  },
  {
    "question": "Bir və ya bir neçə əməliyyatın çoxlu sayda təkrar olunması halında hansı alqoritmdən istifadə olunur?",
    "options": [
      "xətti",
      "dövri",
      "şərti",
      "tam",
      "budaqlanan"
    ],
    "answer": "dövri"
  },
  {
    "question": "Alqortimin bir neçəsi üçün deyil bütöv  bir sinfə aid olması hansı xassəyə aiddir?",
    "options": [
      "müəyyənlik",
      "kütləvilik",
      "diskretlik",
      "nəticəvilik",
      "sonluluq"
    ],
    "answer": "kütləvilik"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin determinlik xassəsi dedikdə nə nəzərdə tutulur?",
    "options": [
      "sonluluq",
      "müəyyənlik",
      "nəticəvilik",
      "kütləvilik",
      "diskretlik"
    ],
    "answer": "müəyyənlik"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin hansı tipləri var                                          1) xətti                                                                          2) ağacvari",
    "options": [
      "1,2,3",
      "1,3,4",
      "2,3,4",
      "3,4,5",
      "1,4,5"
    ],
    "answer": "1,3,4"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin xassələri hansılardır?",
    "options": [
      "tamlıq, sonsuzluq, qeyri müəyyənlik",
      "sonluluq, müəyyənlik, diskretlik, kütləvilik",
      "effektivlik, diskretlik, sonluluq",
      "sonsuzluq, qeyri müəyyənlik, kütləvilik",
      "invariantlılıq, müəyyənlik, kütləvilik"
    ],
    "answer": "sonluluq, müəyyənlik, diskretlik, kütləvilik"
  },
  {
    "question": "Məsələnin kompüterdə həlli baxımından \"alqoritm\" anlayışı necə izah olunar?",
    "options": [
      "axtarılan cavabların alınması üçün məsələnin ilk verilənləri üzərində icra olunan hesabi və məntiqi əməllər ardıcıllığı",
      "axtarılan cavabların alınması üçün məsələnin verilənləri üzərində icra olunan hesabi və məntiqi əməllər ardıcıllığı",
      "axtarılan cavabların alınması üçün məsələnin ilk verilənləri üzərində icra olunan yalnız hesabi əməllər ardıcıllığı",
      "axtarılan cavabların alınması üçün məsələnin ilk verilənləri üzərində icra olunan yalnız məntiqii əməllər ardıcıllığı",
      "axtarılan cavabların alınması üçün məsələnin verilənləri üzərində icra olunmayan sonsuz  sayda hesabi və məntiqi əməllər ardıcıllığı"
    ],
    "answer": "axtarılan cavabların alınması üçün məsələnin verilənləri üzərində icra olunan hesabi və məntiqi əməllər ardıcıllığı"
  },
  {
    "question": "kompüter dilinə səhvsiz çevrilmiş proqram",
    "options": [
      "proqramlaşdırma dillərində yazılmış proqram",
      "istifadəiçinin tərtib etdiyi proqram",
      "məsələnin həll alqoritmi əsasinda seçilən dildə yazılmış proqram",
      "istifadəçinin tərtib etdiyi proqram paketi"
    ],
    "answer": "məsələnin həll alqoritmi əsasinda seçilən dildə yazılmış proqram"
  },
  {
    "question": "İlkin proqram nədir?",
    "options": [
      "əməliyyat sistemi və tətbiqi proqram paketi",
      "məsələnin həll alqoritmi əsasinda seçilən dildə yazılmış proqram",
      "utilit və drayver proqramları",
      "proqramlaşdırma sistemləri və serviz proqramları",
      "kompüter dilinə səhvsiz çevrilmiş proqram"
    ],
    "answer": "məsələnin həll alqoritmi əsasinda seçilən dildə yazılmış proqram"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin qrafik təsviri:",
    "options": [
      "Formallaşdırılmışməsələdir",
      "İcra oluna bilən bütün komandaların yığımıdır",
      "Həndəsi füqurların köməyilə alqoritmin təsvir üsuludur",
      "İxtiyari formada sxematik təsvirdir",
      "Alqoritmin cədvəl və hesablama düsturları ilə təsviridir."
    ],
    "answer": "Həndəsi füqurların köməyilə alqoritmin təsvir üsuludur"
  },
  {
    "question": "Düzgün hökmü seçin",
    "options": [
      "yalnız kompüter alqoritmin icraçısı ola bilər",
      "alqoritm  blok-sxem şəklində, həm də proqramlaşdırma dilində yazıla bilər",
      "blok-sxem şəklində təqdim olunan alqoritmin, icraçısı kompyuter deyil",
      "alqoritm proqramlaşdırma dilində yazılıb, icraçı insan deyil",
      "alqoritm - bu, icra oluna bilən bütün komandaların məcmusudur"
    ],
    "answer": "alqoritm  blok-sxem şəklində, həm də proqramlaşdırma dilində yazıla bilər"
  },
  {
    "question": "Alqoritm icraçısı nədir",
    "options": [
      "vacib əməllərin aydın və dəqiq göstərişi",
      "müəyyən hərəkətləri yerinə yetirməyi bacaran insan və ya kompüter dəsti",
      "elementləri  birləşdirənəlaqəli mərhələlərin yerinə yetirilməsialqoritmi",
      "vəziyyətdən asılı olaraq alqoritm fəaliyyət göstərir",
      "müəyyən şərtlərlə fəaliyyətini yerinə yetirir"
    ],
    "answer": "müəyyən hərəkətləri yerinə yetirməyi bacaran insan və ya kompüter dəsti"
  },
  {
    "question": "Alqoritm nədir",
    "options": [
      "bəzi həqiqi fikirlər, onlar qarşıya qoyulan məqsədə nail olunmasına yönəlməlidir",
      "aydın və dəqiq göstəriş ifaçısı, qarşıya qoyulan vəzifələrin həlli istiqamətində fəaliyyət ardıcıllığı deməkdir",
      "İfaçı üçün təlimatlar sistemi",
      "təsəvvür proqramlaşdırma dilində proqram kodu təsəvvür edir",
      "öz maddi köməyi ilə dünya nişanlarının və siqnalların konkret ifası üçün nəzərdə tutulan"
    ],
    "answer": "aydın və dəqiq göstəriş ifaçısı, qarşıya qoyulan vəzifələrin həlli istiqamətində fəaliyyət ardıcıllığı deməkdir"
  },
  {
    "question": "Hansı alqoritmlər yazıldıqları ardıcıllıqla bir dəfə yerinə yetirilir?",
    "options": [
      "budaqlanan, dövri",
      "xətti",
      "budaqlanan",
      "dövri, xətti",
      "dövri"
    ],
    "answer": "xətti"
  },
  {
    "question": "Düzbucaqlının sahsinin və perimetrinin hesablanması alqoritmində nələr daxil edilməlidir?",
    "options": [
      "düzbucaqının uzunluğu",
      "düzbucaqlının eni və uzunluğu",
      "düzbucaqlının eni",
      "düzbucaqlının dioqanalı",
      "düzbucaqlının hündürlüyü"
    ],
    "answer": "düzbucaqlının eni və uzunluğu"
  },
  {
    "question": "İxtiyari X üçün onun kubunun hesablanması hansı növ alqoritmə aiddir?",
    "options": [
      "dövri",
      "xətti",
      "köməkçi",
      "heç biri",
      "budaqlanan"
    ],
    "answer": "xətti"
  },
  {
    "question": "Dövri alqoritmlər neçə cür olur?",
    "options": [
      "2",
      "3",
      "4",
      "5",
      "1"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Şərtli dövrdə dövrlərin sayı nə vaxta qədər  davam edir?",
    "options": [
      "hesab əməli yerinə yetirilənə kimi",
      "şərt ödənənə kimi",
      "riyazi ifadə çap olunana kimi",
      "bir neçə ardıcıl əməliyyat yerinə yetirilənə kimi",
      "nəticə çap olunana kimi"
    ],
    "answer": "şərt ödənənə kimi"
  },
  {
    "question": "Dövr quruluşu hansıdir?",
    "options": [
      "şərtli dövr, riyazi dövr",
      "sayğaclı dövr,  şərtli dövr",
      "məntiqli, ksilən",
      "həriflə,rəqəmlə",
      "sadə , mürəkkəb"
    ],
    "answer": "sayğaclı dövr,  şərtli dövr"
  },
  {
    "question": "Dövrlər_________ və________  olur.(boşluqları sözlərlə ifadə et)",
    "options": [
      "asan,çətin",
      "sadə, mürəkkəb",
      "riyazi,texniki",
      "məntiqi,kəsilən",
      "hərflə,rəqəmlə"
    ],
    "answer": "sadə, mürəkkəb"
  },
  {
    "question": "Dövr nədir?",
    "options": [
      "şərtdən asılı olaraq təkrar olunmayan alqoritm",
      "Dövri prosesi təşkil edən  operatorlar ardıcıllığıdır",
      "sadə hesablama prosesini ifadə edən alqoritm",
      "bir neçə ardıcıl əməliyyatlardan ibarət alqoritm",
      "budaqlanma və dövrü mərhələsi olmayan alqoritm"
    ],
    "answer": "Dövri prosesi təşkil edən  operatorlar ardıcıllığıdır"
  },
  {
    "question": "Dövrü alqoritm nədir",
    "options": [
      "şərtdən asılı olaraq təkrar olunmayan alqoritm",
      "bir neçə ardıcıl əməliyyatlardan ibarət alqoritm",
      "sadə hesablama prosesini ifadə edən alqoritm",
      "Dəfələrlə təkrar olunan dövri prosesi təsvir edən alqoritm",
      "budaqlanma və dövrü mərhələsi olmayan alqoritm"
    ],
    "answer": "Dəfələrlə təkrar olunan dövri prosesi təsvir edən alqoritm"
  },
  {
    "question": "Budaqlanan alqoritmlər hansı üsullarla təsvir edilə bilər?",
    "options": [
      "proqramlaşdırma dilində",
      "riyazi ifadə vasitəsilə",
      "müxtəlif üsulların köməyi ilə",
      "qrafik üulla",
      "qrafik və proqramlaşdırma diində"
    ],
    "answer": "qrafik və proqramlaşdırma diində"
  },
  {
    "question": "Mürəkkəb şərt nədir?",
    "options": [
      "bir birindən asılı olmayan ifadədədir",
      "bir-biri ilə məntiq əməli ilə bağlanmış sadə şərtlər ardıcıllığıdır.",
      "natamam budaqlanmadır",
      "on şərtdir",
      "son şərtdir"
    ],
    "answer": "bir-biri ilə məntiq əməli ilə bağlanmış sadə şərtlər ardıcıllığıdır."
  },
  {
    "question": "Sadə şərt necə ifadə ounur?",
    "options": [
      "natamam budaqlanma kimi",
      "on şərt kimi",
      "bir birindən asılı olmayan ifadə kimi",
      "son şərt kimi",
      "müqayisə ediləcək 2 ədəddən, 2 dəyişəndən, 2 hesabi ifadədən ibarətdir"
    ],
    "answer": "müqayisə ediləcək 2 ədəddən, 2 dəyişəndən, 2 hesabi ifadədən ibarətdir"
  },
  {
    "question": "Mürəkkəb budaqlanma hansı növ alqoritmə aiddir?",
    "options": [
      "budaqlanan",
      "xətti",
      "son şərtli",
      "dövrü",
      "ön şərtli"
    ],
    "answer": "budaqlanan"
  },
  {
    "question": "Sadə budaqlanma hansı növ alqoritmə aiddir?",
    "options": [
      "budaqlanan",
      "son şərtli",
      "ön şərtli",
      "xətti",
      "dövrü"
    ],
    "answer": "budaqlanan"
  },
  {
    "question": "Massivlər üzərində hansı əməliyyatları aparmaq olar?",
    "options": [
      "elementlərin fərqini tapmaq",
      "maksimal və minimal elementinin tapılması,  axtarış alqoritmləri, çeşidləmə alqoritmləri",
      "elementlərinin cəmini tapmaq",
      "ƏBOB nu tapmaq",
      "ƏKOB nu tapmaq"
    ],
    "answer": "maksimal və minimal elementinin tapılması,  axtarış alqoritmləri, çeşidləmə alqoritmləri"
  },
  {
    "question": "Proqramın icrası müddətində massivlərin element sayı dəyişərsə bu hansı massivdir?",
    "options": [
      "matris",
      "fəza",
      "statik",
      "vektor",
      "dinamik"
    ],
    "answer": "dinamik"
  },
  {
    "question": "Proqramın icrası müddətində massivlərin element sayı dəyişməzsə bu hansı massivdir?",
    "options": [
      "vektor",
      "dinamik",
      "fəza",
      "statik",
      "matris"
    ],
    "answer": "statik"
  },
  {
    "question": "SWAP alqoritmi nədir?",
    "options": [
      "elementlərinin cəmini tapılmas",
      "iki dəyişənin öz arasında qiymətlərinin dəyişməməsidir",
      "ƏKOB nu tapmaq",
      "ƏBOB nu tapmaq",
      "iki dəyişənin öz arasında qiymətlərinin dəyişməsi"
    ],
    "answer": "iki dəyişənin öz arasında qiymətlərinin dəyişməsi"
  },
  {
    "question": "Cədvəl nədir?",
    "options": [
      "hər elementi açar olan elementlər toplusu",
      "birölçülü, dinamik, dəyişən, nizamlanmış elementlər toplusu",
      "massivin elementləri",
      "sahə",
      "kod"
    ],
    "answer": "hər elementi açar olan elementlər toplusu"
  },
  {
    "question": "Növbəlrdə element hansı prinsip ilə silinir?",
    "options": [
      "sonuncu gəldi, birinci getdi",
      "variantların hamısı doğrudur",
      "sonuncu gəldi, sonuncu  getdi",
      "birinci gəldi, birinci getdi",
      "birinci gəldi, sonuncu getdi"
    ],
    "answer": "birinci gəldi, birinci getdi"
  },
  {
    "question": "Növbə və stek anlayısına aiddir:",
    "options": [
      "birölçülü, dinamik, dəyişən, nizamlanmış elementlər toplusu",
      "elementlər toplusu",
      "kod",
      "sahə",
      "massivin elementləri"
    ],
    "answer": "birölçülü, dinamik, dəyişən, nizamlanmış elementlər toplusu"
  },
  {
    "question": "Sətir nədir?",
    "options": [
      "sahə",
      "massivin elementlərini axtarmaq üçün",
      "ən böyük yazı elementi",
      "informasiya",
      "ozündən əvvəlki və özündən sonrakı elementi olan elementlər toplusu"
    ],
    "answer": "ozündən əvvəlki və özündən sonrakı elementi olan elementlər toplusu"
  },
  {
    "question": "Sahə nədir?",
    "options": [
      "bilik",
      "informasiya",
      "ən böyük yazı elementi",
      "ən kiçik yazı elementi",
      "kod"
    ],
    "answer": "ən kiçik yazı elementi"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin strukturu nədir?",
    "options": [
      "kod",
      "mənası nəzərə alınan ixtiyari işarələr toplusu",
      "informasiya",
      "bilik",
      "verilənlər toplusu"
    ],
    "answer": "verilənlər toplusu"
  },
  {
    "question": "Bir və ya bir neçə əməliyyatın çoxlu sayda təkrar olunması halında hansı alqoritmdən istifadə olunur",
    "options": [
      "xətti",
      "dövri",
      "şərti",
      "tam",
      "budaqlanan"
    ],
    "answer": "dövri"
  },
  {
    "question": "Alqortimin bir neçəsi üçün deyil bütöv  bir sinfə aid olması hansı xassəyə aiddir",
    "options": [
      "müəyyənlik",
      "kütləvilik",
      "diskretlik",
      "nəticəvilik",
      "sonluluq"
    ],
    "answer": "kütləvilik"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin determinlik xassəsi dedikdə nə nəzərdə tutulur",
    "options": [
      "sonluluq",
      "müəyyənlik",
      "nəticəvilik",
      "kütləvilik",
      "diskretlik"
    ],
    "answer": "müəyyənlik"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin hansı tipləri var                                 1) xətti                                                                    2) ağacvari",
    "options": [
      "1,2,3",
      "1,3,4",
      "2,3,4",
      "3,4,5",
      "1,4,5"
    ],
    "answer": "1,3,4"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin sonlu addımlardan ibarət olması və nticə ilə sona çatması alqoritmin hansı xassəsinə aiddir",
    "options": [
      "dövrilik",
      "yeganəlik",
      "kütləvilik",
      "sərtlilik",
      "nəticəvilik"
    ],
    "answer": "nəticəvilik"
  },
  {
    "question": "Alqoritmik dildə (x+3y):5xy ifadəsinin yazılışı necədir",
    "options": [
      "x+3y/5xy",
      "(x+3*y)/(5*x*y)",
      "x+3*y/5*x*y",
      "(x+3y)/5xy",
      "x-3*y/5xy"
    ],
    "answer": "(x+3*y)/(5*x*y)"
  },
  {
    "question": "Kompüterin \"başa düşdüyü\" dildə yazılmış alqoritm necə adlanır",
    "options": [
      "xətti",
      "proqram",
      "mətn",
      "blok sxem",
      "cədvəl"
    ],
    "answer": "proqram"
  },
  {
    "question": "Bu və ya digər şərtin doğru olmasından asılı olaraq bir qrup əməliyyatların icrasını təmin edən alqoritm necə adlanır",
    "options": [
      "xətti",
      "budaqlanan",
      "mürəkkəb",
      "qeyri xətti",
      "dövri"
    ],
    "answer": "budaqlanan"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin xassələri hansılardır",
    "options": [
      "tamlıq, sonsuzluq, qeyri müəyyənlik",
      "sonluluq, müəyyənlik, diskretlik, kütləvilik",
      "effektivlik, diskretlik, sonluluq",
      "sonsuzluq, qeyri müəyyənlik, kütləvilik",
      "invariantlılıq, müəyyənlik, kütləvilik"
    ],
    "answer": "sonluluq, müəyyənlik, diskretlik, kütləvilik"
  },
  {
    "question": "Məsələnin kompüterdə həlli baxımından \"alqoritm\" anlayışı necə izah olunar",
    "options": [
      "axtarılan cavabların alınması üçün məsələnin ilk verilənləri üzərində icra olunan hesabi və məntiqi əməllər ardıcıllığı",
      "axtarılan cavabların alınması üçün məsələnin verilənləri üzərində icra olunan hesabi və məntiqi əməllər ardıcıllığı",
      "axtarılan cavabların alınması üçün məsələnin ilk verilənləri üzərində icra olunan yalnız hesabi əməllər ardıcıllığı",
      "axtarılan cavabların alınması üçün məsələnin ilk verilənləri üzərində icra olunan yalnız məntiqii əməllər ardıcıllığı",
      "axtarılan cavabların alınması üçün məsələnin verilənləri üzərində icra olunmayan sonsuz  sayda hesabi və məntiqi əməllər ardıcıllığı"
    ],
    "answer": "axtarılan cavabların alınması üçün məsələnin verilənləri üzərində icra olunan hesabi və məntiqi əməllər ardıcıllığı"
  },
  {
    "question": "İşçi proqram nədir",
    "options": [
      "məsələnin həll alqoritmi əsasinda seçilən dildə yazılmış proqram",
      "kompüter dilinə səhvsiz çevrilmiş proqram",
      "istifadəiçinin tərtib etdiyi proqram",
      "istifadəçinin tərtib etdiyi proqram paketi",
      "proqramlaşdırma dillərində yazılmış proqram"
    ],
    "answer": "kompüter dilinə səhvsiz çevrilmiş proqram"
  },
  {
    "question": "İlkin proqram nədir",
    "options": [
      "əməliyyat sistemi və tətbiqi proqram paketi",
      "məsələnin həll alqoritmi əsasinda seçilən dildə yazılmış proqram",
      "utilit və drayver proqramları",
      "proqramlaşdırma sistemləri və serviz proqramları",
      "kompüter dilinə səhvsiz çevrilmiş proqram"
    ],
    "answer": "məsələnin həll alqoritmi əsasinda seçilən dildə yazılmış proqram"
  },
  {
    "question": "Kompüterdə məsələlərin həll mərhələləri:     1) məsələnin qoyuluşu                                        2) həll alqoritminin yaradılması",
    "options": [
      "1,2,4,5",
      "1,2,3,4",
      "2,4,5",
      "1,2,5",
      "1,3,4,5"
    ],
    "answer": "1,2,3,4"
  },
  {
    "question": "Kompüterdə həll etmək mümkündür:",
    "options": [
      "həll alqoritmi məlum olmayan məsələni",
      "həll yolu məlum olan istənilən məsələni",
      "əllə həll edilə bilməyən istənilən məsələni",
      "həll yolu məlum olmayan istənilən məsələni",
      "istənilən hesabi və ya məntiqi məsələni"
    ],
    "answer": "həll yolu məlum olan istənilən məsələni"
  },
  {
    "question": "Məntiqi verilənlərdə qiymət nə ilə ifadə olunur",
    "options": [
      "rəqəm",
      "məntiqi kəmiyyət",
      "mətn",
      "ünvan",
      "simvol"
    ],
    "answer": "məntiqi kəmiyyət"
  },
  {
    "question": "Hesabi verilənlərdə qiymət nə ilə ifadə olunur",
    "options": [
      "simvol",
      "rəqəm",
      "ünvan",
      "məntiqi kəmiyyət",
      "mətn"
    ],
    "answer": "rəqəm"
  },
  {
    "question": "Proqramlaşdırmada yaddaş unvanları ilə işləmək üçün hansı tip verilənlərdən istifadə edilir",
    "options": [
      "məntiqi",
      "göstərici",
      "şərti",
      "hesabi",
      "mətn"
    ],
    "answer": "göstərici"
  },
  {
    "question": "Qiyməti məntiqi kəmiyyətlə ifadə olunan verilənlərin tipi hansıdır",
    "options": [
      "göstərici",
      "məntiqi",
      "şərti",
      "hesabi",
      "mətn"
    ],
    "answer": "məntiqi"
  },
  {
    "question": "İnformasiyanın əsas ölçü vahidi nədir",
    "options": [
      "Mbit",
      "bayt",
      "Mb",
      "bit",
      "Kb"
    ],
    "answer": "bayt"
  },
  {
    "question": "tam ədəd nədir:",
    "options": [
      "bütün variantlar",
      "diskret",
      "müsbət və ya mənfi işarəli nöqtəsiz ədəd",
      "mövqesiz",
      "mövqeli"
    ],
    "answer": "müsbət və ya mənfi işarəli nöqtəsiz ədəd"
  },
  {
    "question": "Aalqoritm tamamilə formal və müəyyən(birmənalı) olmalıdır xüsusiyyəti alqoritmin hansı xassəsinə aidir?",
    "options": [
      "kütləvilik",
      "aydınlıq",
      "diskretlik",
      "müəyyənlik",
      "nəticəlilik"
    ],
    "answer": "müəyyənlik"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin əsas xassələrinə aiddir:",
    "options": [
      "Kütləvilik, xəttilik, ekvivalentlik, diskretlik, determinlik",
      "Nəticəlilik,  ekvivalentlik, xəttilik, kütləvilik, açıqlıq",
      "Müəyyənlik, fanilik, aydınlıq, birmənalılıq, diskretlik",
      "Diskretlik,sonluluq, determinlik, kütləvilik, nəticəlilik",
      "Xəttilik, şərtilik, dövriliyi"
    ],
    "answer": "Diskretlik,sonluluq, determinlik, kütləvilik, nəticəlilik"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin təqdim edilməsinin hansı üsulları var?",
    "options": [
      "Əlifba, blok-sxem, daimi",
      "Qrafika, proqram, psevdakod",
      "Şifahi, qrafik, proqram, əmr",
      "Blok-sxem, əmr, operatorlarla",
      "Nəqli,qrafik,psevdakod, proqramlaşdırma dili"
    ],
    "answer": "Nəqli,qrafik,psevdakod, proqramlaşdırma dili"
  },
  {
    "question": "Bunlardan hansı alqoritmin təsvir üsullarıdır?",
    "options": [
      "sözlə, blok sxemlə, budaqlanan",
      "diskret, sonlu , müəyyən",
      "xətti , budaqlanan, dövri",
      "sözlə, qrafik, alqoritmik dildə",
      "sözlə, diskret, müəyyən"
    ],
    "answer": "sözlə, qrafik, alqoritmik dildə"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin müəyyənlik xassəsi nə deməkdir?",
    "options": [
      "alqoritm müəyyən bir sinif məsələnin həlli üçün tərtib olunmalıdır",
      "alqoritmdə bir əməliyyat sona çatdıqdan sonra növbəti əməliyyat yerinə yetirilir",
      "alqoritm mütləq blok sxemlə təsvir olunmalıdır",
      "alqoritmin hər bir əməliyyatı dəqiq, aydın, müəyyən təsvir olunmalıdır",
      "alqoritm sonlu sayda əməliyyatlardan ibarət olub nəticə ilə sona çatmalıdır"
    ],
    "answer": "alqoritmin hər bir əməliyyatı dəqiq, aydın, müəyyən təsvir olunmalıdır"
  },
  {
    "question": "Bunlardan hansı alqoritmin təsvir üsullarıdır",
    "options": [
      "xətti , budaqlanan, dövri",
      "sözlə, blok sxemlə, budaqlanan",
      "sözlə, diskret, müəyyən",
      "sözlə, qrafik, alqoritmik dildə",
      "diskret, sonlu , müəyyən"
    ],
    "answer": "sözlə, qrafik, alqoritmik dildə"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin müəyyənlik xassəsi nə deməkdir",
    "options": [
      "alqoritm mütləq blok sxemlə təsvir olunmalıdır",
      "alqoritm sonlu sayda əməliyyatlardan ibarət olub nəticə ilə sona çatmalıdır",
      "alqoritm müəyyən bir sinif məsələnin həlli üçün tərtib olunmalıdır",
      "alqoritmdə bir əməliyyat sona çatdıqdan sonra növbəti əməliyyat yerinə yetirilir",
      "alqoritmin hər bir əməliyyatı dəqiq, aydın, müəyyən təsvir olunmalıdır"
    ],
    "answer": "alqoritmin hər bir əməliyyatı dəqiq, aydın, müəyyən təsvir olunmalıdır"
  },
  {
    "question": "Alqoritmdə təkrarlanmaların olması onu hansı tipə aid edir",
    "options": [
      "xətti",
      "şərti",
      "sonsuz",
      "dovri",
      "budaqlanan"
    ],
    "answer": "dovri"
  },
  {
    "question": "Alqoritmlər kompterdə necə icra olunur",
    "options": [
      "işarə ilə",
      "rəqəmlə",
      "hərflə",
      "proqramla",
      "sözlə"
    ],
    "answer": "proqramla"
  },
  {
    "question": "Düzbucaqlı həndəsi fiquru nəyi bildirir",
    "options": [
      "əməliyyatın sona çatmasını",
      "verilənlərin çapı",
      "əməliyyatın yerinə yetirilməsini",
      "əməliyyatın başlanmasını",
      "verilənlərin şərtini"
    ],
    "answer": "əməliyyatın yerinə yetirilməsini"
  },
  {
    "question": "Daxiletmə və ya xaricetmə blokları ümumi halda hansı həndəsi fiqurla işarə olunur",
    "options": [
      "düzbucaqlı",
      "kvadrat",
      "dairə",
      "paraleloqram",
      "romb"
    ],
    "answer": "paraleloqram"
  },
  {
    "question": "Hesabi blok hansı həndəsi fiqurla işarə olunur",
    "options": [
      "kvadrat",
      "paraleloqram",
      "romb",
      "dairə",
      "düzbucaqlı"
    ],
    "answer": "düzbucaqlı"
  },
  {
    "question": "Məntiqi blok hansı həndəsi fiqurla işarə olunur",
    "options": [
      "kvadrat",
      "paraleloqram",
      "düzbucaqlı",
      "dairə",
      "romb"
    ],
    "answer": "romb"
  },
  {
    "question": "Blok sxemlə təsvirdə \"şərt\" bloku nə üçündür",
    "options": [
      "verilənləri xaric etmək üçün",
      "alqoritmin başlanğıcını göstərmək üçün",
      "verilənləri təsvir etmək üçün",
      "idarəetməni istiqamətləndirmək üçün",
      "çap üçün"
    ],
    "answer": "idarəetməni istiqamətləndirmək üçün"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin hansı xassəsinə görə onun icrası sonsuz davam etdirilə bilməz, axtarılan nəticə alınmalıdır",
    "options": [
      "kütləvilik",
      "heç biri",
      "müəyyənlik",
      "nəticəvilik",
      "diskretlik"
    ],
    "answer": "nəticəvilik"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin hansı xassəsinə görə onun hər bir addımı dəqiq və birmənalı təyin olunmalıdır",
    "options": [
      "heç biri",
      "nəticəvilik",
      "kütləvilik",
      "müəyyənlik",
      "diskretlik"
    ],
    "answer": "müəyyənlik"
  },
  {
    "question": "Alqoritm necə təsvir olunur",
    "options": [
      "istənilən qayda ilə",
      "şəkillərlə, misallarla",
      "misallarla, operatorlarla, alqoritmik dildə",
      "sözlərlə,blok sxemlə,alqoritmik dildə",
      "operatorlarla, məsələ və düsturla"
    ],
    "answer": "sözlərlə,blok sxemlə,alqoritmik dildə"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin xassələrinə aid deyil",
    "options": [
      "nəticəvilik",
      "dövrilik",
      "sonluluq",
      "müəyyənlik",
      "kütləvilik"
    ],
    "answer": "dövrilik"
  },
  {
    "question": "Tipik alqoritmik strukturlar hansılardır",
    "options": [
      "qeyri xətti,xətti, mürəkkəb",
      "xətti,budaqlanan,nizamlı",
      "xətti, budaqlanan, dövrı",
      "adi,xətti,təkrarlanan",
      "sadə,xətti,mürəkkəb"
    ],
    "answer": "xətti, budaqlanan, dövrı"
  },
  {
    "question": "Alqoritm hansı alimin adı ilə bağlıdır?",
    "options": [
      "F.Bekonun",
      "əl-Fərabinin",
      "A.Türinqin",
      "əl-Xarəzminin",
      "Ç.Bebbicin"
    ],
    "answer": "əl-Xarəzminin"
  },
  {
    "question": "Alqoritmnə zaman dövri adlanır?",
    "options": [
      "təkrari hərəkətləri var",
      "verilənlərin daxil edilməsi  təkrarlanır.",
      "heç olmasa bir şərti var",
      "yerinə yetirilməsində məntiqi əmr  təkrarlanır",
      "İcra prosesində təkrarı əmr  var"
    ],
    "answer": "təkrari hərəkətləri var"
  },
  {
    "question": "Alqoritmi nə zaman budaqlanan adlanır?",
    "options": [
      "bütün şərtlər yerinə yetirilir",
      "hərəkətlərin təkrarı var",
      "Şərtdən asılı olmayaraq hesablamanı yerinə yetirir",
      "bütün şərtləri  ardıcıl yerinə yetirilir",
      "Şərtdən asılı olaraq  hərəkətlərdən biri yerinə yetirilir"
    ],
    "answer": "Şərtdən asılı olaraq  hərəkətlərdən biri yerinə yetirilir"
  },
  {
    "question": "Xətti alqoritm nədir?",
    "options": [
      "Alqoritmik dildə yazılmış",
      "üsullara müraciət etməyən",
      "Eyni hərəkəti ardıcıl surətdə yerinə yetirən",
      "olmayan mərhələlər",
      "Bütün əmrləri ardıcıl yerinə yetirən proqram"
    ],
    "answer": "Bütün əmrləri ardıcıl yerinə yetirən proqram"
  },
  {
    "question": "Hansı növ alqoritmlər var?",
    "options": [
      "Xətt, dövri, mürəkkəb",
      "Şöbələr açan, adi, məntiqi",
      "Xətti, məntiqi, mürəkkəb",
      "Adi, məntiqi, dövri",
      "Xətti, budaqlanan, dövri"
    ],
    "answer": "Xətti, budaqlanan, dövri"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin blok-sxem təsvirində hansı fiqur verilənlərin daxil edilməsi və çıxarılmasını təqdim edir?",
    "options": [
      "Düzbucaqlı",
      "Romb",
      "Trapesiya",
      "Paraleloqram",
      "Oval"
    ],
    "answer": "Paraleloqram"
  },
  {
    "question": "Hansı fiqur alqoritmin qrafik təqdim edilməsində şərti bloku göstərir?",
    "options": [
      "Düzbucaqlı",
      "Paraleloqram",
      "Trapesiya",
      "Romb",
      "Oval"
    ],
    "answer": "Romb"
  },
  {
    "question": "Hansı fiqur alqoritmin qrafik təqdim edilməsində hesablama blokunu göstərir?",
    "options": [
      "Paraleloqram",
      "Romb",
      "Oval",
      "Düzbucaqlı",
      "Dairə"
    ],
    "answer": "Düzbucaqlı"
  },
  {
    "question": "Hansı fiqur alqoritmin qrafik təqdim edilməsində başlanğıc və son  bloku göstərir?",
    "options": [
      "Romb",
      "Paraleloqram",
      "Üçbucaq",
      "Düzbucaqlı",
      "Oval"
    ],
    "answer": "Oval"
  },
  {
    "question": "Ciddi struktura malik elementar əməllər(əmrlər) çoxluğu olub , sökülüb-yığılan olması alqoritmin hansı xassəsidir ?",
    "options": [
      "aydınlıq",
      "Diskretlik",
      "nəticəlilik",
      "Kütləvilik",
      "müəyyənlik"
    ],
    "answer": "Diskretlik"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin yerinə yetirilməsi prosesində müəyyən nəticə alınması xüsusiyyəti alqoritmin hansı xassəsi adlanır?",
    "options": [
      "Kütləvilik",
      "müəyyənlik",
      "nəticəlilik",
      "aydınlıq",
      "diskretlik"
    ],
    "answer": "nəticəlilik"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin  bir sinif məsələlərin hamısını həll etməyə yararlı olması  xassəsi necə adlanır?",
    "options": [
      "nəticəlilik",
      "müəyyənlik",
      "kütləvilik",
      "aydınlıq",
      "diskretlik"
    ],
    "answer": "kütləvilik"
  },
  {
    "question": "Y=1/(1+x^2) funksiyası üçün qurulmuş alqoritmin tipini təyin edin",
    "options": [
      "xətti",
      "mürəkkəb",
      "budaqlanan, dövri",
      "dövri",
      "budaqlanan"
    ],
    "answer": "xətti"
  },
  {
    "question": "y:= x-5                                                                   x:= y+9                                                                  y:= x+y",
    "options": [
      "18",
      "3",
      "12",
      "8",
      "15"
    ],
    "answer": "8"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakı proqram yerinə yetirildikdən sonra Y dəyişəni hansı qiymət alacaq                        x=4",
    "options": [
      "4",
      "9",
      "20",
      "25",
      "5"
    ],
    "answer": "20"
  },
  {
    "question": "A və B ədədlərinin cəminin hesablanması hansı növ alqoritmə aiddir",
    "options": [
      "budaqlanan",
      "dövri, xətti",
      "dövri",
      "budaqlanan, dövri",
      "xətti"
    ],
    "answer": "xətti"
  },
  {
    "question": "x=3 qiymətində Y=1/x funksiyasının qiymətini hesablayan alqoritmin tipini təyin edin",
    "options": [
      "budaqlanan",
      "dövri, xətti",
      "budaqlanan, dövri",
      "dövri",
      "xətti"
    ],
    "answer": "xətti"
  },
  {
    "question": "Hansı alqoritmlər yazıldıqları ardıcıllıqla bir dəfə yerinə yetirilir",
    "options": [
      "budaqlanan",
      "xətti",
      "dövri",
      "budaqlanan, dövri",
      "dövri, xətti"
    ],
    "answer": "xətti"
  },
  {
    "question": "Düzbucaqlının sahsinin və perimetrinin hesablanması alqoritmində nələr daxil edilməlidir",
    "options": [
      "düzbucaqlının dioqanalı",
      "düzbucaqlının hündürlüyü",
      "düzbucaqının uzunluğu",
      "düzbucaqlının eni və uzunluğu",
      "düzbucaqlının eni"
    ],
    "answer": "düzbucaqlının eni və uzunluğu"
  },
  {
    "question": "İxtiyari X üçün onun kubunun hesablanması hansı növ alqoritmə aiddir",
    "options": [
      "dövri",
      "heç biri",
      "köməkçi",
      "xətti",
      "budaqlanan"
    ],
    "answer": "xətti"
  },
  {
    "question": "A və B ədədlərinin cəminin hesablanması hansı növ alqoritmə aiddir",
    "options": [
      "dövri",
      "heç biri",
      "köməkçi",
      "xətti",
      "budaqlanan"
    ],
    "answer": "xətti"
  },
  {
    "question": "x=3, y=5 verilib. X və Y in \"max\" qiymətinin tapılması  alqoritmi x<y şərti ilə qurulduqda \"min\"  un qiymətini tapın",
    "options": [
      "8",
      "4",
      "3",
      "5",
      "2"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakı proqram yerinə yetirildikdən sonra Z dəyişəni hansı qiymət alacaq                    x=27",
    "options": [
      "30",
      "35",
      "7",
      "27",
      "20"
    ],
    "answer": "7"
  },
  {
    "question": "x=3, y=5 verilib. X və Y in \"max\" qiymətinin tapılması  alqoritmi x>y şərti ilə qurulduqda \"max\"  un qiymətini tapın",
    "options": [
      "2",
      "8",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "question": "y=1/x ifadəsi x<>0 şərti ilə budaqlanan alqoritmi yerinə yetirildikdə x=o olarsa alaqoritmin aldiğı qiyməti tapın",
    "options": [
      "3",
      "7",
      "5",
      "həlli yoxdur",
      "6"
    ],
    "answer": "həlli yoxdur"
  },
  {
    "question": "a və b ədədlərinin ədədi orta kəmiyyətindən 20 % çox olan ədədi hesablayın:                   əgər a=5, b=11",
    "options": [
      "7",
      "8.60",
      "8",
      "9.60",
      "9"
    ],
    "answer": "9.60"
  },
  {
    "question": "A:=2, B:=1, C:=8, D=b*c/a, K=C-D/2 verilmişdir.   Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra  Y=AK+CD   ifadəsini hesablayın:",
    "options": [
      "6",
      "4",
      "32",
      "12",
      "44"
    ],
    "answer": "44"
  },
  {
    "question": "x=y+7, y=x+5, x=x+y  Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra x=45 qiymətini alır. x və y in başlanğıc qiymətini tapaq.",
    "options": [
      "42",
      "45",
      "40",
      "20",
      "15"
    ],
    "answer": "20"
  },
  {
    "question": "Y:= x-1                                                                   x:= y+2                                                                  y:= x+y =10",
    "options": [
      "10",
      "15",
      "11",
      "7",
      "5"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin tipləri hansılardır?",
    "options": [
      "hesablayıcı, seçmə, cəmləmə",
      "xətti, budaqlanan və dövrü",
      "iterasiyalı dövr, dövr-hələ, dövr-qədər",
      "sadə şərtli, mürəkkəb şərtli budaqlanma və parametrik dövr",
      "seçmə, budaqlanma, parametrli dövr"
    ],
    "answer": "xətti, budaqlanan və dövrü"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin təsvir vasitələri hansılardır?",
    "options": [
      "alqoritmik dil, blok-sxem, proqram",
      "blok-sxem, operator, proqram",
      "xətti, budaqlanan və dövr",
      "translyator, kompilyator, assembler",
      "mətn, blok-sxem, alqoritmik dil"
    ],
    "answer": "mətn, blok-sxem, alqoritmik dil"
  },
  {
    "question": "Proqramlaşdırma dili dedikdə, nə başa düşülür?",
    "options": [
      "semantikasında sinonim olmayan formal dil",
      "sintaksisində sinonim olmayan formal dil",
      "kompüterin başa düşdüyü dil",
      "alqoritmin translyatorun anladığı sözlərlə yazılışı",
      "insan dilini maşın dilinə çevirən aralıq dil"
    ],
    "answer": "alqoritmin translyatorun anladığı sözlərlə yazılışı"
  },
  {
    "question": "Budaqlanan alqoritm dedikdə, nə başa düşülür?",
    "options": [
      "iki və daha çox yola ayrılan alqoritm",
      "iki və daha çox yolla həlli mümkün olan məsələ alqoritmi",
      "məsələ həlli müəyyən mərhələdə şaxələnən alqoritm",
      "iki budaqla həll edilən məsələ alqoritmi",
      "tərkibində bir və ya bir neçə məntiqi mərhələ olan alqoritm"
    ],
    "answer": "tərkibində bir və ya bir neçə məntiqi mərhələ olan alqoritm"
  },
  {
    "question": "Alqoritm hansı halda proqrama çevrilir?",
    "options": [
      "blok-sxem təsvirin-dən sonra",
      "translyasiya edil-dikdən sonra",
      "assembler səviy-yəsinə keçirildikdə",
      "kompilyasiya edildikdən sonra",
      "alqoritmik dilə keçirildikdə"
    ],
    "answer": "alqoritmik dilə keçirildikdə"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin hansı xassəsinə görə onun hər bir addımı dəqiq və birmənalı təyin olunmalıdır?",
    "options": [
      "birqiymətlilik",
      "kütləvilik",
      "müəyyənlik",
      "diskret",
      "nəticəlilik"
    ],
    "answer": "müəyyənlik"
  },
  {
    "question": "Bu proqramlaşdırma dillərindən hansının həm kompliyatoru, həm də interpretatoru vardır?",
    "options": [
      "Pascal",
      "Fortran",
      "Basic",
      "Cobol",
      "Alqol"
    ],
    "answer": "Basic"
  },
  {
    "question": "Bunlardan hansı identifukator-dəyişənin şərti adı deyil?",
    "options": [
      "1x2x",
      "x1x2",
      "a2",
      "2a",
      "BESM6"
    ],
    "answer": "2a"
  },
  {
    "question": "Hansını alqoritmin xassəsinə aid etmək olar?",
    "options": [
      "Xəttilik",
      "Sadəlik",
      "Ehtimallılıq",
      "Sonluluq",
      "Dövrilik"
    ],
    "answer": "Sonluluq"
  },
  {
    "question": "Mərhələlərə uyğun olaraq alqoritm ibarət olur:",
    "options": [
      "Ryazi və sxem mərhələsindən.",
      "Hesabi və sxem mərhələsindən.",
      "Məntiqi və sxem mərhələsindən.",
      "Hesabi və məntiqi mərhələsindən.",
      "Söz və məntiqi mərhələsindən."
    ],
    "answer": "Hesabi və məntiqi mərhələsindən."
  },
  {
    "question": "Algoritm haqqında deyilənlərdən biri yanlışdır:",
    "options": [
      "Çoxrəqəmli onluq hesab əməllərinin aparılması alqoritmləri ilk dəfə İX əsrdə işlənmişdir.",
      "Algoritmin tərtibi məsələnin həllini ardıcıl yerinə yetirilən mərhələlərə bölmək deməkdir.",
      "Algoritm həll edilən məsələnin xarakteri ilə bağlı olduğundan onun yaradılmasının ümumi qaydaları yoxdur.",
      "Algoritmin yaradılması ümumi qaydalara tabedir.",
      "Algoritm tərtib edi-lərkən onun müəyyən tələblərə cavab verməsi nəzərə alınır ki, bu tələblərə alqoritmin xassələri deyilir."
    ],
    "answer": "Algoritm həll edilən məsələnin xarakteri ilə bağlı olduğundan onun yaradılmasının ümumi qaydaları yoxdur."
  },
  {
    "question": "Kompyuterdə məsələnin həlli mərhələsinə aid deyil?",
    "options": [
      "Məsələnin qoyuluşu.",
      "Həllin şəbəkəyə ötürülməsi.",
      "Verilənlərin sturukturunun müəyyənləşdirilməsi.",
      "Proqramın kompyuterin dilinə çevrilməsi.",
      "Proqramlaşdırma dilinin seçilməsi."
    ],
    "answer": "Həllin şəbəkəyə ötürülməsi."
  },
  {
    "question": "“İstənilən istifadəçidən ... tələb olunmur” hökmündə nöqtələrin yerinə uyğun gələn cavabı yazın.",
    "options": [
      "Əmrləri dəqiq yerinə yetirməyi bacarmaq",
      "Formal olaraq alqoritmin əmrlərini yerinə yetirmək",
      "Əməliyyatlar ardıcıllığını gözləmək",
      "Alqoritmin mənasını başa düşmək",
      "Köməkçi alqoritmi yerinə yetirmək"
    ],
    "answer": "Köməkçi alqoritmi yerinə yetirmək"
  },
  {
    "question": "n=5, s=0, k=1 verilmişdir. Əgər k<=n  olarsa,  onda S=S+k və k=k+1  əks halda \"S-in qiymətini çap et\"    alqoritminini yerinə yetirin",
    "options": [
      "16",
      "14",
      "15",
      "6",
      "10"
    ],
    "answer": "15"
  },
  {
    "question": "x=6, y=8  if x>y, then S=4x-3, else S=x+5",
    "options": [
      "13",
      "0",
      "21",
      "29",
      "11"
    ],
    "answer": "11"
  },
  {
    "question": "a=0, b= 3*a  Əgər b<15 olarsa a= b+1, əks halda \"b-nin qiymətini cap et\"  alqoritminin nəticəsini tapın",
    "options": [
      "45",
      "48",
      "18",
      "16",
      "39"
    ],
    "answer": "39"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin icrasından sonra c və d dəyişənlərinin qiymətini tapın:                        c:= 13                                                                    d:= 18",
    "options": [
      "c= 26, d=26",
      "c= 26, d=18",
      "c=13, d=26",
      "c= 13, d=18"
    ],
    "answer": "c=13, d=26"
  },
  {
    "question": "a:=25, b:=20,  if  a>b,  then x:=a,  else x:=b",
    "options": [
      "5",
      "20",
      "12",
      "25",
      "2"
    ],
    "answer": "25"
  },
  {
    "question": "Son şərtli struktur hansı operatorlar ilə yerinə yetirilir",
    "options": [
      "begin, end",
      "right, if",
      "right, left",
      "repeat, if",
      "while, for"
    ],
    "answer": "repeat, if"
  },
  {
    "question": "Ön şərtli struktur hansı operatorlar ilə yerinə yetirilir",
    "options": [
      "repeat, if",
      "right, if",
      "right, left",
      "while, for",
      "begin, end"
    ],
    "answer": "while, for"
  },
  {
    "question": "1. x=8, y= 6                                                            2. if x<y  then a:=x+2; else a:=y/2        alqoritminin icrasından sonra a-nın qiymətini",
    "options": [
      "10",
      "8",
      "14",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakı hesablamaya əsasən şərt blokundan ən azı neçə dəfə istifadə edilə bilər:                                                             Y={e^2, x>3",
    "options": [
      "4 dəfə",
      "1 dəfə",
      "3 dəfə",
      "2 dəfə",
      "sonsuz sayda"
    ],
    "answer": "3 dəfə"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakı hesablamaya əsasən şərt blokundan ən azı neçə dəfə istifadə edilə bilər:                                                             Y={e^2, x<1",
    "options": [
      "4 dəfə",
      "1 dəfə",
      "3 dəfə",
      "2 dəfə",
      "sonsuz sayda"
    ],
    "answer": "2 dəfə"
  },
  {
    "question": "if a>b then a=a+b  else b=b-a                       3. c=a+b",
    "options": [
      "4",
      "12",
      "7",
      "5",
      "3"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "question": "A=-2, C=-4 verilmişdir.Əgər A>0 olarsa onda C=C+1, əks halda A=A+1, C=C+1. Əgər C >0 olarsa onda C=C+1, əks halda A və C-nin",
    "options": [
      "A=0, C=1",
      "A=1, C=1",
      "A=0, C=0",
      "A=1, C=0",
      "A=-1, C=-1"
    ],
    "answer": "A=1, C=0"
  },
  {
    "question": "x=3, y=-4, z=5, u=x verilmişdir. Əgər u>y olarsa u>z olar. Əks halda u=y olacaq.Əgər u>z şəti ödəyərsə onda \"U-nun qiyməti çap",
    "options": [
      "4",
      "7",
      "5",
      "9",
      "3"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "question": "n=5, s=0, i=1 verilmişdir. Əgər İ<=n  olarsa,  onda S=S+İ və İ=İ+1  əks halda \"S-in qiymətini çap et\"    alqoritminini yerinə yetirin",
    "options": [
      "15",
      "20",
      "16",
      "18",
      "17"
    ],
    "answer": "15"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakı proqram yerinə yetirildikdən sonra nəticədə MAX -un qiymətini tapın:               A=5",
    "options": [
      "2",
      "1",
      "5",
      "12",
      "7"
    ],
    "answer": "7"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakı ifadənin alqoritik təsvirini tapın: Əgər A  B-dən böyükdürsə və ya B  C-yə bərabərdirsə, onda B=1",
    "options": [
      "İf A>B or B=C then B=1"
    ],
    "answer": "İf A>B or B=C then B=1"
  },
  {
    "question": "3x^2+5x-1=0 kvadrat tənliyinin həlli alqoritmin hansı növünə aiddir",
    "options": [
      "diskret",
      "nəticəli",
      "xətti",
      "dövrü",
      "budaqlanan"
    ],
    "answer": "budaqlanan"
  },
  {
    "question": "X= 2 qiymətində aşağıdakı funksiyanın alqoritminin icrasından sonra Y-in qiymətini tapın:",
    "options": [
      "-3",
      "3",
      "1",
      "-1",
      "0"
    ],
    "answer": "-1"
  },
  {
    "question": "if x<y then x:=x+y+1 else y:= x+y-1   olarsa, onda x=2, y=5 üçün (x+y)- i hesablayın",
    "options": [
      "6",
      "14",
      "8",
      "13",
      "7"
    ],
    "answer": "13"
  },
  {
    "question": "f={x^2+1, x<y                                                       y^2-x, x>y    Əgər x=5, y= 12 olarsa alqoritmin icrasından sonra f-in qiymətini tapın",
    "options": [
      "143",
      "60",
      "139",
      "17",
      "26"
    ],
    "answer": "26"
  },
  {
    "question": "a= 17, b= 21 ifadəsi verilmişdir.  a= a+3, b=b+2 addımı yerinə yetirilərildikdən sonra b<a şərti ödənilərsə dövr təkrarlanacaq, əgər şərt",
    "options": [
      "60",
      "53",
      "58",
      "63",
      "62"
    ],
    "answer": "63"
  },
  {
    "question": "a=1, b=12, c=15 ifadəsi verilmişdir. Əgər b >5 olarsa, onda a=a*2, b=b-2, əks halda c=c+a olar. \"C\"-nin hansı qiyməti cap olunacaq.",
    "options": [
      "33",
      "35",
      "30",
      "32",
      "31"
    ],
    "answer": "31"
  },
  {
    "question": "a=12, b=24 ifadəsi verilib. Əgər a>b  şərti ödənmirsə onda a=a+3, b=b-1, əgər a>b olarsa onda \"a\" nın hansı qiyməti çap olunacaq.",
    "options": [
      "22",
      "18",
      "20",
      "21",
      "24"
    ],
    "answer": "24"
  },
  {
    "question": "S=1,M=4 ifadəsi verilmişdir.  Əgər M>S şərti verilibsə, (şərt ödənildiyi halda S=S+S*M, M=M+6     olarsa)     S-in hansı qiyməti çap",
    "options": [
      "50",
      "56",
      "60",
      "55",
      "54"
    ],
    "answer": "55"
  },
  {
    "question": "a=5, b=13 ifadəsində b>a şərti ödənilərsə, çapda b-nin qiymətini tapın",
    "options": [
      "16",
      "18",
      "17",
      "14",
      "20"
    ],
    "answer": "17"
  },
  {
    "question": "a=5, b=13 ifadəsində b>a şərti ödənilərsə, çapda a-nin qiymətini tapın",
    "options": [
      "19",
      "18",
      "20",
      "17",
      "15"
    ],
    "answer": "17"
  },
  {
    "question": "a=5, b=13 ifadəsində b>a şərti ödənilərsə, çapda( a*b  )-nin qiymətini tapın",
    "options": [
      "299",
      "280",
      "289",
      "302",
      "301"
    ],
    "answer": "289"
  },
  {
    "question": "a=5, b=13 ifadəsində b>a şərti ödənilərsə, çapda( a-b  )-nin qiymətini tapın",
    "options": [
      "3",
      "1",
      "17",
      "0",
      "4"
    ],
    "answer": "0"
  },
  {
    "question": "a=5, b=13 ifadəsində b>a şərti ödənilərsə, çapda( a+b  )-nin qiymətini tapın",
    "options": [
      "32",
      "30",
      "29",
      "34",
      "31"
    ],
    "answer": "34"
  },
  {
    "question": "ön şərtli alqoritmin quruluşunda dövrün gövdəsi neçə dəfə təkrarlana bilər",
    "options": [
      "riyazi ifadə çap olunana kimi",
      "bir neçə ardıcıl əməliyyat yerinə yetirilənə kimi",
      "riyazi əməliyyat sona çatana kimi",
      "nəticə çap olunana kimi",
      "şərt ödənənə kimi"
    ],
    "answer": "şərt ödənənə kimi"
  },
  {
    "question": "Dövri alqoritmin növləri",
    "options": [
      "ön şərtli, son şərtli, modifikasiyalı",
      "modifikasiyalı, texniki, riyazi",
      "modifikasiyalı, texniki, son şərtli",
      "modifikasiyalı, texniki",
      "ön şərtli, riyazi, texniki"
    ],
    "answer": "ön şərtli, son şərtli, modifikasiyalı"
  },
  {
    "question": "a:=1, b:= 12, c:= 15                                                If b>5, then a:= a*2, b:=b-2, else c:=c+a",
    "options": [
      "8",
      "15",
      "30",
      "16",
      "31"
    ],
    "answer": "31"
  },
  {
    "question": "x=3 olarsa Y dəyişəninin qiymətini hesablayın  Y={x+1, x<3                                                        e^x, x<0",
    "options": [
      "11",
      "13",
      "10",
      "12",
      "14"
    ],
    "answer": "14"
  },
  {
    "question": "a:=3, b:=4, c:=7, d:=a+b     Əgər d<=c olarsa onda, a:= a+b, əks halda b:=a+b  alqoritminin icrasından sonra a+b nin cəmini tapın",
    "options": [
      "10",
      "7",
      "8",
      "11",
      "9"
    ],
    "answer": "11"
  },
  {
    "question": "a:=3, b:=4, c:=5, d:=6     Əgər c<b olarsa onda, d:= a+3, əks halda c:=c+a  alqoritminin icrasından sonra d+b nin cəmini tapın",
    "options": [
      "10",
      "9",
      "7",
      "8",
      "11"
    ],
    "answer": "10"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin nəticəsində A dəyişəninin qiymətini tapın: a:=12, b:= 21, c:=10                                              if a>b  then  a:=a+3, c:=c+a;",
    "options": [
      "84",
      "64",
      "43",
      "88",
      "25"
    ],
    "answer": "88"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin nəticəsində A dəyişəninin qiymətini tapın: a:=45, b:= 24                                              if a>b  then  a:=a-5; else  print a",
    "options": [
      "40",
      "25",
      "30",
      "20",
      "35"
    ],
    "answer": "20"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin nəticəsində A dəyişəninin qiymətini tapın: a:=17, b:= 25                                              if a<b  then  a:=a+2; else a:= a+b",
    "options": [
      "23",
      "19",
      "21",
      "50",
      "25"
    ],
    "answer": "50"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin nəticəsində B dəyişəninin qiymətini tapın: a:=12, b:= 18                                              if a>b  then  print b; else a:= a+2,",
    "options": [
      "24",
      "23",
      "21",
      "25",
      "22"
    ],
    "answer": "25"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin nəticəsində A dəyişəninin qiymətini tapın: a:=12, b:= 24                                              if a>b  then  print a; else a:= a+3, b:=b-",
    "options": [
      "20",
      "22",
      "24",
      "23",
      "10"
    ],
    "answer": "24"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin nəticəsində C dəyişəninin qiymətini tapın: a:=1, b:= 12, c:=15    if b>5  then a:= a*2, b:=b-2; else c:= c+a",
    "options": [
      "16",
      "8",
      "10",
      "31",
      "30"
    ],
    "answer": "31"
  },
  {
    "question": "s=6, m= 1  verilmişdir. Əgər m=>s olarsa, onda m=s+m,əks halda  s =s+1, m=m+2 alqoritmi yerinə yetirildikdə M-in hansı qiyməti çap",
    "options": [
      "9",
      "7",
      "11",
      "23",
      "22"
    ],
    "answer": "22"
  },
  {
    "question": "A={3,7,2,-4}, n=4 masiivi verilmişdir. Qabarcıqlı sıralama alqoritmini quraq:",
    "options": [
      "A={2,3,-4,7}",
      "A={3,-4,2,7}",
      "A={-4,2,3,7}",
      "A={2,-4,3,7}",
      "A={3,2,-4,7}"
    ],
    "answer": "A={-4,2,3,7}"
  },
  {
    "question": "Qabarcıqlı sıralama qaydası hansıdır?",
    "options": [
      "hər element özündən sonrakı elementlə toplanır  və  yerini dəyişir",
      "hər element max elementlə müqaisə olunur və ehtiyac olduqda yerini dəyişir",
      "hər element özündən sonrakı elementlə müqaisə olunur və ehtiyac olduqda yerini dəyişir",
      "hər element min elementlə müqaisə olunur və ehtiyac olduqda yerini dəyişir",
      "hər element özündən sonrakı elementlə müqaisə olunur və  yerini dəyişmir"
    ],
    "answer": "hər element özündən sonrakı elementlə müqaisə olunur və ehtiyac olduqda yerini dəyişir"
  },
  {
    "question": "Sürətli çeşidləmə Alqoritmi (Quick Sort)        5. Cəmləmək ilə sıralama                                       6. Axtarış etməklə sıralama",
    "options": [
      "1,4,5",
      "3,4,6",
      "1,2,5,6",
      "1,2,3,4",
      "2,5,6"
    ],
    "answer": "1,2,3,4"
  },
  {
    "question": "Sıralama alqoritmlərindən nə vaxt istifadə edilir?",
    "options": [
      "massivin elementlərini axtarmaq üçün",
      "massivin elementlərini toplamaq üçün",
      "massivin elementlərinin max tapmaq üçün",
      "massivin elementlərini artma və ya azalma istiqamətində  düzmək üçün",
      "massivin elementlərinin min tapmaq üçün"
    ],
    "answer": "massivin elementlərini artma və ya azalma istiqamətində  düzmək üçün"
  },
  {
    "question": "İkilik axtarış hansı massivlərə tətbiq olunur?",
    "options": [
      "matris",
      "vektor",
      "siralanmamış",
      "fəza",
      "sıralanmış"
    ],
    "answer": "sıralanmış"
  },
  {
    "question": "Axtarış alqoritmlərinin hansı növləri var?",
    "options": [
      "ardıcıl, düz",
      "ikilik, səkkizlik",
      "iklik, onluq",
      "ardıcıl, ikilik",
      "ikilik, onaltılıq"
    ],
    "answer": "ardıcıl, ikilik"
  },
  {
    "question": "A={47,36,55,9,27,12,30} massivinin \"min\" elementlərinin tapılması alqoritmini qurun və \"min\"  elementi tapın:",
    "options": [
      "27",
      "11",
      "12",
      "10",
      "9"
    ],
    "answer": "9"
  },
  {
    "question": "A={17,36,45,11,27,18,30} massivinin \"min\" elementlərinin tapılması alqoritmini qurun və \"min\"  elementi tapın:",
    "options": [
      "17",
      "18",
      "27",
      "11",
      "10"
    ],
    "answer": "11"
  },
  {
    "question": "A={32,36,55,99,27,24,30} massivinin \"min\" elementlərinin tapılması alqoritmini qurun və \"min\"  elementi tapın:",
    "options": [
      "36",
      "24",
      "32",
      "25",
      "24"
    ],
    "answer": "24"
  },
  {
    "question": "A={32,36,55,99,27,24,30} massivinin \"max\" elementlərinin tapılması alqoritmini qurun və \"max\"  elementi tapın:",
    "options": [
      "32",
      "99",
      "100",
      "55",
      "36"
    ],
    "answer": "99"
  },
  {
    "question": "A={47,36,55,11,27,12,30} massivinin \"max\" elementlərinin tapılması alqoritmini qurun və \"max\"  elementi tapın:",
    "options": [
      "56",
      "30",
      "36",
      "55",
      "47"
    ],
    "answer": "55"
  },
  {
    "question": "A={17,36,45,11,27,18,30} massivinin \"max\" elementlərinin tapılması alqoritmini qurun və \"max\"  elementi tapın:",
    "options": [
      "30",
      "27",
      "36",
      "45",
      "46"
    ],
    "answer": "45"
  },
  {
    "question": "x=3; y= 8 verilmişdir. Köməkçi dəyişən olmadan x və y in qiymətini dəyişin:",
    "options": [
      "x=11, y=8, x=3",
      "x=8; y= 8",
      "x=3; y= 3",
      "x=11, y=3, x=8",
      "x=11, y=3, x=11"
    ],
    "answer": "x=11, y=3, x=8"
  },
  {
    "question": "x=4; y= 7 verilmişdir. Köməkçi dəyişən olmadan x və y in qiymətini dəyişin:",
    "options": [
      "x=7; y= 7",
      "x=11, y=7, x=4",
      "x=11, y=4, x=11",
      "x=11, y=4, x=7",
      "x=4; y= 4"
    ],
    "answer": "x=11, y=4, x=7"
  },
  {
    "question": "x=3; y= 6 verilmişdir. Köməkçi dəyişən olmadan x və y in qiymətini dəyişin:",
    "options": [
      "x=3; y= 3",
      "x=6; y= 6",
      "x=9, y=6, x=3",
      "x=6, y=3, x=6",
      "x=9, y=3, x=6"
    ],
    "answer": "x=9, y=3, x=6"
  },
  {
    "question": "x=2; y= 6 verilmişdir. Köməkçi dəyişən olmadan x və y in qiymətini dəyişin:",
    "options": [
      "x=6; y= 6",
      "x=8, y=6, x=2",
      "x=6, y=2, x=6",
      "x=8, y=2, x=6",
      "x=2; y= 2"
    ],
    "answer": "x=8, y=2, x=6"
  },
  {
    "question": "x=5; y= 6 verilmişdir. Köməkçi dəyişən olmadan x və y in qiymətini dəyişin:",
    "options": [
      "x=11, y=6, x=5",
      "x=6; y= 6",
      "x=5; y= 5",
      "x=11, y=5, x=6",
      "x=6, y=5, x=6"
    ],
    "answer": "x=11, y=5, x=6"
  },
  {
    "question": "x=5; y= 7 verilmişdir. Köməkçi dəyişən olmadan x və y in qiymətini dəyişin:",
    "options": [
      "x=12, y=7, x=5",
      "x=7, y=5, x=7",
      "x=12, y=5, x=7",
      "y=5, x=5",
      "y=7, x=7"
    ],
    "answer": "x=12, y=5, x=7"
  },
  {
    "question": "x=12; y=6 verilmişdir. SWAP alqoritmindən istifadə edərək x və y in qiymətini dəyişin.",
    "options": [
      "c=6, x= 6, y=12",
      "x=6; y=6",
      "x=12; y=12",
      "c=12, x= 6, y=12",
      "c=12, x= 12, y=6"
    ],
    "answer": "c=12, x= 6, y=12"
  },
  {
    "question": "x=8; y=6 verilmişdir. SWAP alqoritmindən istifadə edərək x və y in qiymətini dəyişin.",
    "options": [
      "c=6, x=6, y=8",
      "x=6; y=6",
      "x=8; y=8",
      "c=8, x=6, y=8",
      "c=8, x=8, y=6"
    ],
    "answer": "c=8, x=6, y=8"
  },
  {
    "question": "x=6; y=4 verilmişdir. SWAP alqoritmindən istifadə edərək x və y in qiymətini dəyişin.",
    "options": [
      "c=6, x=4, y=4",
      "x=4; y=4",
      "x=6; y=6",
      "c=6, x=4, y=6",
      "c=4, x=4, y=6"
    ],
    "answer": "c=6, x=4, y=6"
  },
  {
    "question": "x=2; y=3 verilmişdir. SWAP alqoritmindən istifadə edərək x və y in qiymətini dəyişin.",
    "options": [
      "x=2; y=2",
      "c=3, x= 3, y=2",
      "x=3; y=3",
      "c=2, x= 3, y=2",
      "c=2, x= 3, y=3"
    ],
    "answer": "c=2, x= 3, y=2"
  },
  {
    "question": "x=5; y=3 verilmişdir. SWAP alqoritmindən istifadə edərək x və y in qiymətini dəyişin.",
    "options": [
      "c=3, x=5, y=5",
      "x=5; y=5",
      "c=3, x=3, y=5",
      "c=5, x=3, y=5",
      "x=3; y=3"
    ],
    "answer": "c=5, x=3, y=5"
  },
  {
    "question": "x=5; y=7 verilmişdir. SWAP alqoritmindən istifadə edərək x və y in qiymətini dəyişin.",
    "options": [
      "x=7; y=5",
      "x=5; y=7",
      "c=7, x=5, y=5",
      "c=5, x=7, y=5",
      "x=7; y=7"
    ],
    "answer": "c=5, x=7, y=5"
  },
  {
    "question": "SWAP alqoritmi nədir?",
    "options": [
      "iki dəyişənin öz arasında qiymətlərinin dəyişməməsidir",
      "ƏKOB nu tapmaq",
      "ƏBOB nu tapmaq",
      "iki dəyişənin öz arasında qiymətlərinin dəyişməsi",
      "elementlərinin cəmini tapılmas"
    ],
    "answer": "iki dəyişənin öz arasında qiymətlərinin dəyişməsi"
  },
  {
    "question": "Qrafın təpələrini birləşdirən xətt nə adlanır?",
    "options": [
      "əlaqələr",
      "diqraf",
      "till",
      "dövrə",
      "təpə"
    ],
    "answer": "till"
  },
  {
    "question": "Qrafı təşkil edən obyektlər necə adlanır?",
    "options": [
      "dövrə",
      "till",
      "təpə",
      "diqraf",
      "əlaqələr"
    ],
    "answer": "təpə"
  },
  {
    "question": "Diqraf nədir?",
    "options": [
      "təpələr çoxluğu",
      "bir-biri ilə əlaqələndirilməyən təpələr çoxluğu",
      "qrafın istiqamətlənmiş tilləridir",
      "ilgək",
      "qrafın istiqamətlənməyən tilləridir"
    ],
    "answer": "qrafın istiqamətlənmiş tilləridir"
  },
  {
    "question": "max() funksiyası nə üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "sətrin uzunluğunu tapmaq üçün",
      "ədədlərin içindən ən kiçiyini tapmaq tapmaq üçün",
      "xaricdən qiymət daxil etmək üçün",
      "dəyişənin tipini tapmaq üçün",
      "ədədlərin içindən ən böyüyünü tapmaq üçün"
    ],
    "answer": "ədədlərin içindən ən böyüyünü tapmaq üçün"
  },
  {
    "question": "Python proqramlaşdırma dilində \"from math import * \" edildikdən sonra proqram kodunun nə olacaq?a,b,c=144,256,625;",
    "options": [
      "81 25 36",
      "9 6 5",
      "25 36 81",
      "12 16 25",
      "25 6 81"
    ],
    "answer": "12 16 25"
  },
  {
    "question": "Python proqramlaşdırma dilində \"from math import * \" edildikdən sonra proqram kodunun nə olacaq? a,b,c=25,36,81;",
    "options": [
      "25 6 81",
      "81 25 36",
      "25 36 81",
      "9 6 5",
      "5 6 9"
    ],
    "answer": "5 6 9"
  },
  {
    "question": "sqrt() funksiyası nə üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "ədədi ortanın tapılması üçün",
      "Cəmin tapılması üçün",
      "qüvvətə yüksəltmək üçün",
      "modulun tapılamsı üçün",
      "Kvadrat kökün tapılması üçün"
    ],
    "answer": "Kvadrat kökün tapılması üçün"
  },
  {
    "question": "pow() funksiyası nə üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "Cəmin tapılması üçün",
      "modulun tapılamsı üçün",
      "ədədi ortanın tapılması üçün",
      "qüvvətə yüksəltmək üçün",
      "Kvadrat kökün tapılması üçün"
    ],
    "answer": "qüvvətə yüksəltmək üçün"
  },
  {
    "question": "Python proqramlaşdırma dilinin əsas proqram pəncərəsinin adı nədir?",
    "options": [
      "Sublime",
      "Ecilips",
      "VisualStudio",
      "İDLE",
      "Netbeans"
    ],
    "answer": "İDLE"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı python proqramlaşdırma dilində bir neçə sətir şərh bildirmək üçün hansı işarədən istifadə edilir?",
    "options": [
      "//* *//",
      "/*  */",
      "//     //",
      "\"\"\"       \"\"\"\"",
      "!* *!"
    ],
    "answer": "\"\"\"       \"\"\"\""
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı python proqramlaşdırma dilində tək sətir şərh bildirmək üçün hansı işarədən istifadə edilir?",
    "options": [
      "/",
      "@",
      "!",
      "#",
      "//"
    ],
    "answer": "#"
  },
  {
    "question": "Python proqramlaşdırma dilinin son verisyası hansıdır?",
    "options": [
      "3,10,3",
      "3,7,7",
      "3,4,5",
      "3,9,1",
      "3,7,7"
    ],
    "answer": "3,9,1"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı proqramlaşdırma dilidir?",
    "options": [
      "Swift",
      "ORACLE",
      "MySQL",
      "JQUERY",
      "HTML"
    ],
    "answer": "Swift"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı proqramlaşdırma dilidir?",
    "options": [
      "ORACLE",
      "Netbeans",
      "Sublime",
      "PHP",
      "HTML"
    ],
    "answer": "PHP"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı proqramlaşdırma dilidir?",
    "options": [
      "HTML",
      "MySQL",
      "ORACLE",
      "C",
      "JQUERY"
    ],
    "answer": "C"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı proqramlaşdırma dilidir?",
    "options": [
      "Netbeans",
      "ORACLE",
      "HTML",
      "C#",
      "Sublime"
    ],
    "answer": "C#"
  },
  {
    "question": "Sabit nədir?",
    "options": [
      "xana",
      "sahə",
      "kod",
      "dəyişikliyə məruz qalmayan  kəmiyyət",
      "yazı"
    ],
    "answer": "dəyişikliyə məruz qalmayan  kəmiyyət"
  },
  {
    "question": "Semantik səhv nədir?",
    "options": [
      "cümlə səhvi",
      "hərif səhvi",
      "proqram səhvi"
    ],
    "answer": "proqram səhvi"
  },
  {
    "question": "Sintaksis səhv nədir ?",
    "options": [
      "cümlə səhvi",
      "proqram səhvi",
      "yazı səhvi",
      "heç biri",
      "hərif səhvi"
    ],
    "answer": "hərif səhvi"
  },
  {
    "question": "Kompilyasiya nədir?",
    "options": [
      "kod",
      "mənbə kodunun maşın koduna çevirir",
      "proqram",
      "yazı kodu",
      "yazılan kodun ardıcıl icra olunması"
    ],
    "answer": "mənbə kodunun maşın koduna çevirir"
  },
  {
    "question": "İnterpritasiya nədir?",
    "options": [
      "proqram",
      "yazılan kodun ardıcıl icra olunması",
      "yazı kodu",
      "kod",
      "mənbə kodunun maşın koduna çevirir"
    ],
    "answer": "yazılan kodun ardıcıl icra olunması"
  },
  {
    "question": "range(10) hansı ardıcıllığı yaradır?",
    "options": [
      "0,1,2,3,4,5,6,7,8,9",
      "0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10",
      "1,2,3,4,5,6,7,8,9,10",
      "3,4,5,6,7,8,9",
      "1,2,3,4,5,6,7,8,9"
    ],
    "answer": "0,1,2,3,4,5,6,7,8,9"
  },
  {
    "question": "range(5, 10) hansı ardıcıllığı yaradır?",
    "options": [
      "5, 6, 7, 8, 9,10",
      "6, 7, 8, 9,10",
      "5, 6, 7, 8, 9",
      "6, 7, 8, 9",
      "7,8,9,10"
    ],
    "answer": "5, 6, 7, 8, 9"
  },
  {
    "question": "range(10, 5) hansı ardıcıllığı yaradır?",
    "options": [
      "10, 9, 8, 7, 6, 5",
      "8,7,6,5",
      "9, 8, 7, 6",
      "heç bir ardıcıllıq yaratmır",
      "10, 9, 8, 7, 6"
    ],
    "answer": "heç bir ardıcıllıq yaratmır"
  },
  {
    "question": "Sətirlərdən ibarət kodun nəticəsi nə olacaq?a = \"Hello, World!\";print(a[5])",
    "options": [
      "o",
      "e",
      "l",
      ",",
      "!"
    ],
    "answer": ","
  },
  {
    "question": "Sətirlərdən ibarət kodun nəticəsi nə olacaq?a = \"Hello, World!\";print(a[7])",
    "options": [
      "Hel",
      "e",
      "!",
      "l",
      "W"
    ],
    "answer": "W"
  },
  {
    "question": "Sətirlərdən ibarət kodun nəticəsi nə olacaq?a = \"Hello, World!\";print(a[8])",
    "options": [
      "o",
      "l",
      "e",
      "!",
      "o"
    ],
    "answer": "o"
  },
  {
    "question": "Sətirlərdən ibarət kodun nəticəsi nə olacaq?a = \"Hello, World!\";print(a[9])",
    "options": [
      "l",
      "r",
      "e",
      "o",
      "!"
    ],
    "answer": "r"
  },
  {
    "question": "Sətirlərdən ibarət kodun nəticəsi nə olacaq?a = \"Hello, World!\";print(a[4])",
    "options": [
      "l",
      "o",
      "!",
      "e",
      ","
    ],
    "answer": "o"
  },
  {
    "question": "Sətirlərdən ibarət kodun nəticəsi nə olacaq?a = \"Hello, World!\";print(a[3])",
    "options": [
      ",",
      "l",
      "o",
      "e",
      "!"
    ],
    "answer": "l"
  },
  {
    "question": "Sətirlərdən ibarət kodun nəticəsi nə olacaq?a = \"Hello, World!\";print(a[2])",
    "options": [
      ",",
      "l",
      "o",
      "e",
      "!"
    ],
    "answer": "l"
  },
  {
    "question": "Sətirlərdən ibarət kodun nəticəsi nə olacaq?a = \"Hello, World!\";print(a[1])",
    "options": [
      ",",
      "e",
      "o",
      ",",
      "!"
    ],
    "answer": "e"
  },
  {
    "question": "Siyahılarda clear() funksiyası hanı işi görür?",
    "options": [
      "element əlavə edir",
      "bütün elementləri silir",
      "indeksə görə element silir",
      "obyektə görə element silir",
      "siyahını yaddaşdan silir"
    ],
    "answer": "bütün elementləri silir"
  },
  {
    "question": "Siyahılarda del() funksiyası hanı işi görür?",
    "options": [
      "indeksə görə element silir",
      "siyahını yaddaşdan silir",
      "bütün elementləri silir",
      "element əlavə edir",
      "obyektə görə element silir"
    ],
    "answer": "siyahını yaddaşdan silir"
  },
  {
    "question": "Siyahılarda remove() funksiyası hanı işi görür?",
    "options": [
      "bütün elementləri silir",
      "obyektə görə element silir",
      "siyahını yaddaşdan silir",
      "indeksə görə element silir",
      "element əlavə edir"
    ],
    "answer": "obyektə görə element silir"
  },
  {
    "question": "Siyahılarda pop() funksiyası hanı işi görür?",
    "options": [
      "obyektə görə element silir",
      "indeksə görə element silir",
      "element əlavə edir",
      "siyahını yaddaşdan silir",
      "bütün elementləri silir"
    ],
    "answer": "indeksə görə element silir"
  },
  {
    "question": "Proqram kodunun nəticəsi nə olacaq?   reqem=[3,5,7,9,11,12,13,103];reqeq.append(17); print(reqem[0:])",
    "options": [
      "[3, 5, 7, 9, 17 12, 13, 103]",
      "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13, 103, 17]",
      "[17]",
      "[17,17,17,17,17,17,17]",
      "[17 5, 7, 9, 17 12, 13, 103]"
    ],
    "answer": "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13, 103, 17]"
  },
  {
    "question": "Siyahılarda append() funksiyası hanı işi görür?",
    "options": [
      "siyahıdan element silir",
      "siyahıya element əlavə edir",
      "String tipində yaddasda yer ayırır",
      "integer tipinə keçid edir",
      "siyahıda elementləri yoxluyur"
    ],
    "answer": "siyahıya element əlavə edir"
  },
  {
    "question": "a=list() əməliyyatı hansı işi görür?",
    "options": [
      "a dəyişəninə 0 mənimsədir",
      "boş siyahı yaradır",
      "a dəyişəninin tipini müəyyən edir",
      "integer tipinə keçid edir",
      "String tipində yaddasda yer ayırır"
    ],
    "answer": "boş siyahı yaradır"
  },
  {
    "question": "Proqram kodunun nəticəsi nə olacaq?   reqem=[3,5,7,9,11,12,13,103]; print(reqem[0:])",
    "options": [
      "[7, 103]",
      "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13, 103]",
      "[3, 5, 7, 9, 11]",
      "[3, 5, 7]",
      "[5, 9, 12]"
    ],
    "answer": "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13, 103]"
  },
  {
    "question": "Proqram kodunun nəticəsi nə olacaq?  reqem=[3,5,7,9,11,12,13,103]; print(reqem[2::5])",
    "options": [
      "[5, 9, 12]",
      "[7, 103]",
      "[3, 5, 7]",
      "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13, 103]",
      "[3, 5, 7, 9, 11]"
    ],
    "answer": "[7, 103]"
  },
  {
    "question": "Hansı verilənləri saxlamaq üçüçn vektor istifadə edilir?",
    "options": [
      "növbə",
      "heç biri düz deyil.",
      "dinamik dəyişən verilənlər",
      "stek",
      "sətir"
    ],
    "answer": "sətir"
  },
  {
    "question": "Başqa qovşağa birdən artıq göstəriciyə malik olması ilə ağacdan fərqlənən verilənlər strukturu necə adlanır?",
    "options": [
      "səviyyə.",
      "ağac",
      "kök",
      "istiqamətlənmış qraf",
      "qovşaq"
    ],
    "answer": "istiqamətlənmış qraf"
  },
  {
    "question": "Verilənin adı bildirir:",
    "options": [
      "informasiya",
      "bütün variantlar",
      "ünvan",
      "rəng",
      "məna(semantika)"
    ],
    "answer": "məna(semantika)"
  },
  {
    "question": "Verilənin xarakteristikası",
    "options": [
      "bütün variantlar",
      "rəng",
      "ünvan",
      "məna(semantika)",
      "informasiya"
    ],
    "answer": "məna(semantika)"
  },
  {
    "question": "Verilənin xarakteristikası",
    "options": [
      "ünvan",
      "bütün variantlar",
      "informasiya",
      "struktur",
      "rəng"
    ],
    "answer": "struktur"
  },
  {
    "question": "Verilənin xarakteristikası",
    "options": [
      "ünvan",
      "bütün variantlar",
      "informasiya",
      "tip",
      "rəng"
    ],
    "answer": "tip"
  },
  {
    "question": "Verilənin xarakteristikası",
    "options": [
      "rəng",
      "ünvan",
      "bütün variantlar",
      "informasiya",
      "ad"
    ],
    "answer": "ad"
  },
  {
    "question": "Verilən termini",
    "options": [
      "bütün variantlar",
      "çox mürəkkəb",
      "sadə",
      "datum(fakt)",
      "iqtisadi"
    ],
    "answer": "datum(fakt)"
  },
  {
    "question": "Baza proqram vasitələri nəyə xidmət göstərir:",
    "options": [
      "bəzi həqiqi fikirlər, onlar qarşıya qoyulan məqsədə nail olunmasına yönəlməlidir",
      "təsəvvür proqramlaşdırma dilində proqram kodu təsəvvür edir",
      "İfaçı üçün təlimatlar sistemi",
      "məlumatların işlənməsi sisteminin diaqnostikası",
      "öz maddi köməyi ilə dünya nişanlarının və siqnalların konkret ifası üçün nəzərdə tutulan"
    ],
    "answer": "məlumatların işlənməsi sisteminin diaqnostikası"
  },
  {
    "question": "Baza proqram vasitələri nəyə xidmət göstərir:",
    "options": [
      "İfaçı üçün təlimatlar sistemi",
      "bəzi həqiqi fikirlər, onlar qarşıya qoyulan məqsədə nail olunmasına yönəlməlidir",
      "öz maddi köməyi ilə dünya nişanlarının və siqnalların konkret ifası üçün nəzərdə tutulan",
      "məlumatların işlənməsi sisteminin texniki vasitələrinin fəaliyyətinə nəzarət edilməsi",
      "təsəvvür proqramlaşdırma dilində proqram kodu təsəvvür edir"
    ],
    "answer": "məlumatların işlənməsi sisteminin texniki vasitələrinin fəaliyyətinə nəzarət edilməsi"
  },
  {
    "question": "Baza proqram vasitələri nəyə xidmət göstərir:",
    "options": [
      "təsəvvür proqramlaşdırma dilində proqram kodu təsəvvür edir",
      "bəzi həqiqi fikirlər, onlar qarşıya qoyulan məqsədə nail olunmasına yönəlməlidir",
      "öz maddi köməyi ilə dünya nişanlarının və siqnalların konkret ifası üçün nəzərdə tutulan",
      "məlumatların işlənməsi prosedurlarının təşkili",
      "İfaçı üçün təlimatlar sistemi"
    ],
    "answer": "məlumatların işlənməsi prosedurlarının təşkili"
  },
  {
    "question": "Baza proqram vasitələri nəyə xidmət göstərir:",
    "options": [
      "İfaçı üçün təlimatlar sistemi",
      "təsəvvür proqramlaşdırma dilində proqram kodu təsəvvür edir",
      "bəzi həqiqi fikirlər, onlar qarşıya qoyulan məqsədə nail olunmasına yönəlməlidir",
      "öz maddi köməyi ilə dünya nişanlarının və siqnalların konkret ifası üçün nəzərdə tutulan",
      "insan və kompüterin qarşılıqlı fəaliyyətinin avtomatlaşdırılması"
    ],
    "answer": "insan və kompüterin qarşılıqlı fəaliyyətinin avtomatlaşdırılması"
  },
  {
    "question": "Riyazi təminata aiddir:",
    "options": [
      "informasiya daşıyıcısı",
      "iqtisadi informasiya sistemi",
      "bütün variantlar",
      "informasiya sistemi",
      "ayri-ayrı məsələlərin riyazi təminatı"
    ],
    "answer": "ayri-ayrı məsələlərin riyazi təminatı"
  },
  {
    "question": "Proqram təminatının tərkibinə daxildir:",
    "options": [
      "iqtisadi informasiya sistemi",
      "bütün variantlar",
      "informasiya sistemi",
      "tətbiqi proqram məhsulları",
      "informasiya daşıyıcısı"
    ],
    "answer": "tətbiqi proqram məhsulları"
  },
  {
    "question": "Proqram təminatının tərkibinə daxildir:",
    "options": [
      "informasiya sistemi",
      "iqtisadi informasiya sistemi",
      "informasiya daşıyıcısı",
      "baza proqram məhsulları",
      "bütün variantlar"
    ],
    "answer": "baza proqram məhsulları"
  },
  {
    "question": "Proqram təminatına aiddir:",
    "options": [
      "bütün variantlar",
      "iqtisadi informasiya sistemi",
      "informasiya daşıyıcısı",
      "məlumatların istisamarı üçün istifadə edilən proqramlar",
      "informasiya sistemi"
    ],
    "answer": "məlumatların istisamarı üçün istifadə edilən proqramlar"
  },
  {
    "question": "Proqram təminatına aiddir:",
    "options": [
      "iqtisadi informasiya sistemi",
      "bütün variantlar",
      "informasiya sistemi",
      "məlumatların avtomatlaşdırılmış işlənmə sisteminin yaradılması üçün istifadə edilən proqramlar",
      "informasiya daşıyıcısı"
    ],
    "answer": "məlumatların avtomatlaşdırılmış işlənmə sisteminin yaradılması üçün istifadə edilən proqramlar"
  },
  {
    "question": "Proqram nədir:",
    "options": [
      "Kompüterin  məlumatların işlənməsi prosesində yerinə yetirdiyi əmrlər ardıcıllığı",
      "say və mətn məlumatı",
      "kompüterdə  ikilik kodda hazırlanan məlumatlar",
      "əməllər ardıcıllığ",
      "qrafik və səs məlumatı"
    ],
    "answer": "Kompüterin  məlumatların işlənməsi prosesində yerinə yetirdiyi əmrlər ardıcıllığı"
  },
  {
    "question": "Alqoritmik dildə (x+3y):5xy ifadəsinin yazılışı necədir:",
    "options": [
      "x+3y/5xy",
      "(x+3y)/5xy",
      "x+3*y/5*x*y",
      "(x+3*y)/(5*x*y)",
      "x-3*y/5xy"
    ],
    "answer": "(x+3*y)/(5*x*y)"
  },
  {
    "question": "Kompüterin \"başa düşdüyü\" dildə yazılmış alqoritm necə adlanır?",
    "options": [
      "mətn",
      "xətti",
      "cədvəl",
      "proqram",
      "blok sxem"
    ],
    "answer": "proqram"
  },
  {
    "question": "Bu və ya digər şərtin doğru olmasından asılı olaraq bir qrup əməliyyatların icrasını təmin edən alqoritm necə adlanır?",
    "options": [
      "mürəkkəb",
      "qeyri xətti",
      "xətti",
      "dövri",
      "budaqlanan"
    ],
    "answer": "budaqlanan"
  },
  {
    "question": "A və B ədədlərinin cəminin hesablanması hansı növ alqoritmə aiddir?",
    "options": [
      "köməkçi",
      "heç biri",
      "dövri",
      "budaqlanan",
      "xətti"
    ],
    "answer": "xətti"
  },
  {
    "question": "Hansı struktura malik alqoritmdə icra verilmiş şərtin yerinə yetirilib-yetirilməməsinə görə müxtəlif istiqamətlərdən ancaq birində davam",
    "options": [
      "xətti",
      "budaqlanan",
      "dövri, xətti",
      "heç biri",
      "dövrü"
    ],
    "answer": "budaqlanan"
  },
  {
    "question": "Mürəkkəb dövr nədir?",
    "options": [
      "bir neçə ardıcıl əməliyyatlardan ibarətdirsə mürəkkəb dördür",
      "sadə hesablama prosesini ifadə edirsə mürəkkəb dövrdür",
      "alqoritmdə dövr iştirak etməzsə bu mürəkkəb dövrdür",
      "bir alqoritmdə bir neçə daxili dövr iştirak edərsə bu  mürəkkəb dövrdür",
      "şərtdən asılı olmayaraq təkrarlanmısa mürəkkəb dövrdür"
    ],
    "answer": "bir alqoritmdə bir neçə daxili dövr iştirak edərsə bu  mürəkkəb dövrdür"
  },
  {
    "question": "Sadə dövrü alqoritmde neçə dövr olur?",
    "options": [
      "4",
      "2",
      "sonsuz",
      "3",
      "1"
    ],
    "answer": "1"
  },
  {
    "question": "Massivlərin növləri hansılardır?",
    "options": [
      "fəza, üfiqi",
      "matris, fəza, şaquli",
      "vektor, üfiqi",
      "vektor, matris, fəza",
      "üfiqi, şaquli, fəza"
    ],
    "answer": "vektor, matris, fəza"
  },
  {
    "question": "Massivin eıementləri proqramın icrası müddətində harda saxlanılır?",
    "options": [
      "papkada",
      "kompüterdə",
      "əməli yaddaşda",
      "diskdə",
      "fləşdə"
    ],
    "answer": "əməli yaddaşda"
  },
  {
    "question": "Eyni tipə malik olan və müəyyən qaydada nömrələnmiş elementlər qrupu nədir?",
    "options": [
      "verilən",
      "massiv",
      "qraf",
      "faktorial",
      "cəm"
    ],
    "answer": "massiv"
  },
  {
    "question": "Sıralama alqoritmlərindən nə vaxt istifadə edilir?",
    "options": [
      "massivin elementlərinin max tapmaq üçün",
      "massivin elementlərinin min tapmaq üçün",
      "massivin elementlərini axtarmaq üçün",
      "massivin elementlərini artma və ya azalma istiqamətində  düzmək üçün",
      "massivin elementlərini toplamaq üçün"
    ],
    "answer": "massivin elementlərini artma və ya azalma istiqamətində  düzmək üçün"
  },
  {
    "question": "İkilik axtarış hansı massivlərə tətbiq olunur?",
    "options": [
      "siralanmamış",
      "vektor",
      "matris",
      "sıralanmış",
      "fəza"
    ],
    "answer": "sıralanmış"
  },
  {
    "question": "Axtarış alqoritmlərinin hansı növləri var?",
    "options": [
      "ardıcıl, ikilik",
      "iklik, onluq",
      "ikilik, onaltılıq",
      "ardıcıl, düz",
      "ikilik, səkkizlik"
    ],
    "answer": "ardıcıl, ikilik"
  },
  {
    "question": "Prefix təsvir formasını tapın:",
    "options": [
      "sağ, sağ kök",
      "sol, sağ, kök",
      "sol, kök, sağ",
      "kök, sol, sağ",
      "sol,sol,kök"
    ],
    "answer": "kök, sol, sağ"
  },
  {
    "question": "İnfix təsvir forması hansıdır?",
    "options": [
      "kök, sol, sağ",
      "sağ, sağ kök",
      "sol,sol,kök",
      "sol, kök, sağ",
      "sol, sağ, kök"
    ],
    "answer": "sol, kök, sağ"
  },
  {
    "question": "Ağac verilən quruluşunun hansı formaları var?",
    "options": [
      "verilən",
      "massiv",
      "sağ və sol budaqlar",
      "kök",
      "infix, prefix, posfix"
    ],
    "answer": "infix, prefix, posfix"
  },
  {
    "question": "köklər nə ilə təyin olunur?",
    "options": [
      "sahə",
      "operand",
      "verilən",
      "operator",
      "massiv"
    ],
    "answer": "operator"
  },
  {
    "question": "İkilik ağaclar nədən ibarətdir?",
    "options": [
      "massivdən",
      "veriləndən",
      "kökdən, sağ və sol budaqlardan",
      "kökdən",
      "sağ və sol budaqlardan"
    ],
    "answer": "kökdən, sağ və sol budaqlardan"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin qrafik təsviri :",
    "options": [
      "Formallaşdırılmışməsələdir",
      "İxtiyari formada sxematik təsvirdir",
      "Həndəsi füqurların köməyilə alqoritmin təsvir üsuludur",
      "İcra oluna bilən bütün komandaların yığımıdır",
      "Alqoritmin cədvəl və hesablama düsturları ilə təsviridir."
    ],
    "answer": "Həndəsi füqurların köməyilə alqoritmin təsvir üsuludur"
  },
  {
    "question": "Düzgün hökmü seçin:",
    "options": [
      "blok-sxem şəklində təqdim olunan alqoritmin, icraçısı kompyuter deyil",
      "yalnız kompüter alqoritmin icraçısı ola bilər",
      "alqoritm proqramlaşdırma dilində yazılıb, icraçı insan deyil",
      "alqoritm - bu, icra oluna bilən bütün komandaların məcmusudur",
      "alqoritm  blok-sxem şəklində, həm də proqramlaşdırma dilində yazıla bilər"
    ],
    "answer": "alqoritm  blok-sxem şəklində, həm də proqramlaşdırma dilində yazıla bilər"
  },
  {
    "question": "Alqoritm icraçısı dedikdə nə başa düşülür?",
    "options": [
      "vəziyyətdən asılı olaraq alqoritm fəaliyyət göstərir",
      "müəyyən şərtlərlə fəaliyyətini yerinə yetirir",
      "vacib əməllərin aydın və dəqiq göstərişi",
      "müəyyən hərəkətləri yerinə yetirməyi bacaran insan və ya kompüter dəsti",
      "elementləri  birləşdirənəlaqəli mərhələlərin yerinə yetirilməsialqoritmi"
    ],
    "answer": "müəyyən hərəkətləri yerinə yetirməyi bacaran insan və ya kompüter dəsti"
  },
  {
    "question": "Mətn tipli verilənlərin ifadə forması",
    "options": [
      "rəng",
      "ünvan",
      "bütün variantlar",
      "informasiya",
      "sözlə(somvolla)"
    ],
    "answer": "sözlə(somvolla)"
  },
  {
    "question": "Hesabi verilənlərin ifadə forması",
    "options": [
      "informasiya",
      "bütün variantlar",
      "ünvan",
      "rəng",
      "rəqəm"
    ],
    "answer": "rəqəm"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin tipi",
    "options": [
      "ünvan",
      "bütün variantlar",
      "informasiya",
      "göstərici",
      "rəng"
    ],
    "answer": "göstərici"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin tipi",
    "options": [
      "ünvan",
      "bütün variantlar",
      "informasiya",
      "mətn( və ya simvol)",
      "rəng"
    ],
    "answer": "mətn( və ya simvol)"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin tipi",
    "options": [
      "bütün variantlar",
      "ünvan",
      "rəng",
      "məntiqi",
      "informasiya"
    ],
    "answer": "məntiqi"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin tipi",
    "options": [
      "rəng",
      "ünvan",
      "bütün variantlar",
      "informasiya",
      "hesabi(rəqəm )"
    ],
    "answer": "hesabi(rəqəm )"
  },
  {
    "question": "Verilənlər tipinə görə neçə qrup olur",
    "options": [
      "5",
      "6",
      "3",
      "2",
      "4"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "question": "Verilənin qiyməti bildirir:",
    "options": [
      "ünvan",
      "bütün variantlar",
      "informasiya",
      "verilənin özünü",
      "rəng"
    ],
    "answer": "verilənin özünü"
  },
  {
    "question": "Alqoritm nədir?",
    "options": [
      "İfaçı üçün təlimatlar sistemi",
      "təsəvvür proqramlaşdırma dilində proqram kodu təsəvvür edir",
      "bəzi həqiqi fikirlər, onlar qarşıya qoyulan məqsədə nail olunmasına yönəlməlidir",
      "öz maddi köməyi ilə dünya nişanlarının və siqnalların konkret ifası üçün nəzərdə tutulan",
      "aydın və dəqiq göstəriş ifaçısı, qarşıya qoyulan vəzifələrin həlli istiqamətində fəaliyyət ardıcıllığı deməkdir"
    ],
    "answer": "aydın və dəqiq göstəriş ifaçısı, qarşıya qoyulan vəzifələrin həlli istiqamətində fəaliyyət ardıcıllığı deməkdir"
  },
  {
    "question": "Xətti alqoritm nədir?",
    "options": [
      "budaqlanma və dövrü mərhələsi olmayan alqoritmdir",
      "natamam budaqlanan alqoritmdir",
      "Dəfələrlə təkrar olunan dövri prosesi təsvir edən alqoritmdir",
      "şərtdən asılı olaraq təkrar olunmayan alqoritmdir",
      "Bir-birinin ardınca icra edilən əmrlər seriyasından ibarət olan alqoritmdir"
    ],
    "answer": "Bir-birinin ardınca icra edilən əmrlər seriyasından ibarət olan alqoritmdir"
  },
  {
    "question": "Mənimsəmə operatoru nəyi dəyişir?",
    "options": [
      "alqoritmin xassəsini",
      "dəyişənin tipini",
      "dəyişənin adını",
      "dəyişənin qiymətini",
      "alqoritmin tipini"
    ],
    "answer": "dəyişənin qiymətini"
  },
  {
    "question": "İstəilən bir məsələnin alqoritminin kompüterdə reallaşdırılması üçün ilk atılan addım hansıdır?",
    "options": [
      "alqoritmin qurulması",
      "sazlama",
      "analiz",
      "məsələnin qoyulması",
      "testləmə"
    ],
    "answer": "məsələnin qoyulması"
  },
  {
    "question": "Xətti alqoritmdə ardıcıl yerinə yetirilən riyazi əməli həll edin: x=17, y= 5, z=x+y, x=x+y, z=x+z",
    "options": [
      "41",
      "40",
      "42",
      "44",
      "43"
    ],
    "answer": "44"
  },
  {
    "question": "Xətti alqoritmdə ardıcıl yerinə yetirilən riyazi əməli həll edin: a=4, b=8, c=a+b, b=c+a, a=b+c, c=a+b",
    "options": [
      "43",
      "28",
      "44",
      "16",
      "12"
    ],
    "answer": "44"
  },
  {
    "question": "Xətti alqoritmdə ardıcıl yerinə yetirilən riyazi əməli həll edin: a=3, b=5, c=a+b, b=c+a, a=b+c, c=a+b",
    "options": [
      "29",
      "19",
      "30",
      "11",
      "8"
    ],
    "answer": "30"
  },
  {
    "question": "Xətti alqoritmdə ardıcıl yerinə yetirilən riyazi əməli həll edin: a=2, b=4, c=a+b, b=c+a, a=b+c, c=a+b",
    "options": [
      "20",
      "6",
      "21",
      "14",
      "22"
    ],
    "answer": "22"
  },
  {
    "question": "Xətti alqoritmdə ardıcıl yerinə yetirilən riyazi əməli həll edin: a=5, b=7, c=a+b, b=c+a, a=b+c, c=a+b",
    "options": [
      "45",
      "41",
      "42",
      "46",
      "40"
    ],
    "answer": "46"
  },
  {
    "question": "Xətti alqoritm nədir",
    "options": [
      "natamam budaqlanan alqoritmdir",
      "Dəfələrlə təkrar olunan dövri prosesi təsvir edən alqoritmdir",
      "şərtdən asılı olaraq təkrar olunmayan alqoritmdir",
      "Bir-birinin ardınca icra edilən əmrlər seriyasından ibarət olan alqoritmdir",
      "budaqlanma və dövrü mərhələsi olmayan alqoritmdir"
    ],
    "answer": "Bir-birinin ardınca icra edilən əmrlər seriyasından ibarət olan alqoritmdir"
  },
  {
    "question": "Mənimsəmə operatoru nəyi dəyişir",
    "options": [
      "dəyişənin adını",
      "alqoritmin xassəsini",
      "alqoritmin tipini",
      "dəyişənin qiymətini",
      "dəyişənin tipini"
    ],
    "answer": "dəyişənin qiymətini"
  },
  {
    "question": "İstəilən bir məsələnin alqoritminin kompüterdə reallaşdırılması üçün ilk atılan addım hansıdır",
    "options": [
      "alqoritmin qurulması",
      "analiz",
      "sazlama",
      "məsələnin qoyulması",
      "testləmə"
    ],
    "answer": "məsələnin qoyulması"
  },
  {
    "question": "Proqram nədir?",
    "options": [
      "Kompüterin  məlumatların işlənməsi prosesində yerinə yetirdiyi əmrlər ardıcıllığı",
      "say və mətn məlumatı",
      "kompüterdə  ikilik kodda hazırlanan məlumatlar",
      "əməllər ardıcıllığ",
      "qrafik və səs məlumatı"
    ],
    "answer": "Kompüterin  məlumatların işlənməsi prosesində yerinə yetirdiyi əmrlər ardıcıllığı"
  },
  {
    "question": "Verilənlər nədir?",
    "options": [
      "Kompüterin məlumatların işlənməsi prosesində həyata keçirdiyi komandaların ardıcıllığı",
      "say və mətn məlumatı",
      "Kompüterdə ikilik kompüter kodunda emal olunan məlumat",
      "qrafik və səs məlumat",
      "say və qrafik məlumatlar"
    ],
    "answer": "Kompüterdə ikilik kompüter kodunda emal olunan məlumat"
  },
  {
    "question": "x=y+5, y=x+3, x=x+y. Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra x= 33 qiymətini alır. X və Y in başlanğıc qiymətini tapaq.",
    "options": [
      "30",
      "25",
      "33",
      "15",
      "28"
    ],
    "answer": "15"
  },
  {
    "question": "x=y+5, y=x+3, x=x+y. Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra x= 13 qiymətini alır. X və Y in başlanğıc qiymətini tapaq.",
    "options": [
      "20",
      "12",
      "5",
      "10",
      "13"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "question": "x=y+5, y=x+3, x=x+y. Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra x= 23 qiymətini alır. X və Y in başlanğıc qiymətini tapaq.",
    "options": [
      "12",
      "13",
      "11",
      "10",
      "9"
    ],
    "answer": "10"
  },
  {
    "question": "Xətti alqoritmdə ardıcıl yerinə yetirilən riyazi əməli həll edin: x=7, y= 5, z=x+y, x=x+y, z=x+z",
    "options": [
      "23",
      "12",
      "25",
      "13",
      "24"
    ],
    "answer": "24"
  },
  {
    "question": "Xətti alqoritmdə ardıcıl yerinə yetirilən riyazi əməli həll edin: x=15, y= 4, z=x+y, x=x+y, z=x+z",
    "options": [
      "39",
      "37",
      "19",
      "38",
      "18"
    ],
    "answer": "38"
  },
  {
    "question": "Xətti alqoritmdə ardıcıl yerinə yetirilən riyazi əməli həll edin: x=10, y= 5, z=x+y, x=x+y, z=x+z",
    "options": [
      "14",
      "15",
      "31",
      "30",
      "32"
    ],
    "answer": "30"
  },
  {
    "question": "Mürəkkəb budaqlanma hansı növ alqoritmə aiddir",
    "options": [
      "ön şərtli",
      "son şərtli",
      "xətti",
      "dövrü",
      "budaqlanan"
    ],
    "answer": "budaqlanan"
  },
  {
    "question": "Sadə budaqlanma hansı növ alqoritmə aiddir",
    "options": [
      "xətti",
      "son şərtli",
      "ön şərtli",
      "budaqlanan",
      "dövrü"
    ],
    "answer": "budaqlanan"
  },
  {
    "question": "Budaqlanan alqoritmlər neçə cür olur",
    "options": [
      "1",
      "6",
      "4",
      "3",
      "2"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "a,b,c ədədlrinin \"min\" tapılması alqoritmində a=3, b= 7, c=4 olarsa çap olunacaq qiyməti tapın",
    "options": [
      "10",
      "7",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "a,b,c ədədlrinin \"max\" tapılması alqoritmində a=3, b= 7, c=4 olarsa çap olunacaq qiyməti tapın",
    "options": [
      "10",
      "2",
      "7",
      "4",
      "3"
    ],
    "answer": "7"
  },
  {
    "question": "y= ln(x), x>3                                                                   cos(x), x=3                                                       sin(x), x<0    ifadəsi hansı növ",
    "options": [
      "natamam"
    ],
    "answer": "natamam"
  },
  {
    "question": "y= ln(x), x>3                                                                   sin(x), x<3     ifadəsi hansı növ budaqlanan alqoritmə aiddir",
    "options": [
      "natamam"
    ],
    "answer": "natamam"
  },
  {
    "question": "y=|x| modulunun x >=0 şərt ilə hesablanması alqoritmində x= mənfi 5, y= 5 olarsa alqoritmin sonunda y- in çap olunacaq qiymətini",
    "options": [
      "mənfi 5",
      "2",
      "8",
      "5",
      "3"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "question": "y=|x| modulunun x <0 şərt ilə hesablanması alqoritmində x= -5, y= 3 olarsa alqoritmin sonunda y- in çap olunacaq qiymətini tapın",
    "options": [
      "5",
      "-3",
      "3",
      "-5",
      "8"
    ],
    "answer": "-5"
  },
  {
    "question": "y=|x| modulunun x >=0 şərt ilə hesablanması alqoritmində x= 5, y= 3 olarsa alqoritmin sonunda y- in çap olunacaq qiymətini tapın",
    "options": [
      "5",
      "3",
      "4",
      "2",
      "8"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin icrasından sonra Y-in qiymətini tapın:                                                                    x:=5",
    "options": [
      "32",
      "6",
      "5",
      "30",
      "8"
    ],
    "answer": "30"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin icrasından sonra Y-in qiymətini tapın:                                                                    x:=14",
    "options": [
      "60",
      "14",
      "71",
      "140",
      "112"
    ],
    "answer": "112"
  },
  {
    "question": "x=8 verilmişdir. Əgər X>8 olarsa onda Z=X*2, əks halda Z=X/2   olarsa  alqoritm icra olunduqdan sonra Z-in qiymətini tapın",
    "options": [
      "0",
      "1",
      "3",
      "2",
      "dörd"
    ],
    "answer": "dörd"
  },
  {
    "question": "X=10, Y=1 verilmişdir. Əgər X≤10 şərti ödənərsə onda  X=X+Y .  Blok sxemdə alqoritm neçə dəfə icra olunacaq",
    "options": [
      "icra olunmayacaq",
      "2",
      "4",
      "1",
      "3"
    ],
    "answer": "1"
  },
  {
    "question": "Alqoritm xəttidir əgər .................(nöqtələrin yerinə qoy)",
    "options": [
      "özündə köməkçi alt proqram saxlayır",
      "əmrin icrası növbəti əməliyyatın nəticəsindən asılıdır",
      "eyni əməliyyatların çoxlu sayda təkrarlanmasını tələb edir",
      "əmirlər hər hansı bir şərtdən asılı olmayaraq ardıcıl yerinə yetirilir",
      "cədvəl formasında təsvir olunub"
    ],
    "answer": "əmirlər hər hansı bir şərtdən asılı olmayaraq ardıcıl yerinə yetirilir"
  },
  {
    "question": "Kütləvilik xassəsi nəyi bildirir",
    "options": [
      "addımların ardıcıl yerinə yetirilməsinı",
      "alqoritmin sonlu olmasını",
      "alqoritmin ardıcıl yerinə yetirilməsini",
      "alqoritmin bir məsələ üçün deyil, məsələlər sinfi üçün qurulmasının",
      "alqoritmin sonsuz olmasını"
    ],
    "answer": "alqoritmin bir məsələ üçün deyil, məsələlər sinfi üçün qurulmasının"
  },
  {
    "question": "x=2 olduqda aşağıdakı alqoritmin icrasından sonra Y-in qiymətini tapın                            Y={sin x, x<1",
    "options": [
      "8",
      "3",
      "0",
      "9",
      "6"
    ],
    "answer": "9"
  },
  {
    "question": "a=19, b=12 olduqda aşağıdakı alqoritmin icrasından sonra Y-in qiymətini tapın      Y={a+b, a>b                                                             a-",
    "options": [
      "37",
      "8",
      "0",
      "31",
      "7"
    ],
    "answer": "31"
  },
  {
    "question": "AX^2+BX+C=0 (A fərqlidir 0) kvadrat tənliyin həqiqi köklərinin hesablanması üçün məntiqi blokdan neçə dəfə istifadə olunmalıdır",
    "options": [
      "1",
      "4",
      "5",
      "2",
      "3"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakı funksiyanın qiymətinin hesablanması üçün blok sxem qurduqda məntiqi blokdan neçə dəfə istifadə olunur Y={e^x, x<1",
    "options": [
      "1",
      "4",
      "3",
      "2",
      "0"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakı funksiyanın qiymətinin hesablanması üçün blok sxem qurduqda məntiqi blokdan neçə dəfə istifadə olunur Y={a cosx+b+c,",
    "options": [
      "1",
      "3",
      "4",
      "2",
      "0"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Hansı struktura malik alqoritmdə icra verilmiş şərtin yerinə yetirilib-yetirilməməsinə görə müxtəlif istiqamətlərdən ancaq birində davam",
    "options": [
      "dövri, xətti",
      "heç biri",
      "xətti",
      "dövrü",
      "budaqlanan"
    ],
    "answer": "budaqlanan"
  },
  {
    "question": "Kvadrat tənliyin həll alqoritmində əsas şərt kimi nə götürülür",
    "options": [
      "verilənlərin sıfırla müqayisəsi",
      "1 ci hədd əmsalının sıfırla müqayisəsi",
      "2 ci hədd əmsalının sıfırla müqayisəsi",
      "diskriminantın sıfırla müqayisəsi",
      "heç biri"
    ],
    "answer": "diskriminantın sıfırla müqayisəsi"
  },
  {
    "question": "Dövri alqoritmlərneçə cür olur",
    "options": [
      "2",
      "5",
      "4",
      "3",
      "1"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Şərtli dövrdə dövrlərin sayı nə vaxta qədər  davam edir.",
    "options": [
      "hesab əməli yerinə yetirilənə kimi",
      "bir neçə ardıcıl əməliyyat yerinə yetirilənə kimi",
      "riyazi ifadə çap olunana kimi",
      "şərt ödənənə kimi",
      "nəticə çap olunana kimi"
    ],
    "answer": "şərt ödənənə kimi"
  },
  {
    "question": "Dövr quruluşu hansıdir",
    "options": [
      "məntiqli, ksilən",
      "həriflə,rəqəmlə",
      "şərtli dövr, riyazi dövr",
      "sadə , mürəkkəb",
      "sayğaclı dövr,  şərtli dövr"
    ],
    "answer": "sayğaclı dövr,  şərtli dövr"
  },
  {
    "question": "Mürəkkəb dövr nədir",
    "options": [
      "bir neçə ardıcıl əməliyyatlardan ibarətdirsə mürəkkəb dördür",
      "alqoritmdə dövr iştirak etməzsə bu mürəkkəb dövrdür",
      "sadə hesablama prosesini ifadə edirsə mürəkkəb dövrdür",
      "bir alqoritmdə bir neçə daxili dövr iştirak edərsə bu  mürəkkəb dövrdür",
      "şərtdən asılı olmayaraq təkrarlanmısa mürəkkəb dövrdür"
    ],
    "answer": "bir alqoritmdə bir neçə daxili dövr iştirak edərsə bu  mürəkkəb dövrdür"
  },
  {
    "question": "Sadə dövrü alqoritmde neçə dövr olur",
    "options": [
      "4",
      "2",
      "3",
      "1",
      "sonsuz"
    ],
    "answer": "1"
  },
  {
    "question": "Dövrlər_________ və________  olur.(boşluqları sözlərlə ifadə et)",
    "options": [
      "hərflə,rəqəmlə",
      "riyazi,texniki",
      "məntiqi,kəsilən",
      "sadə, mürəkkəb",
      "asan,çətin"
    ],
    "answer": "sadə, mürəkkəb"
  },
  {
    "question": "Dövr nədir",
    "options": [
      "sadə hesablama prosesini ifadə edən alqoritm",
      "bir neçə ardıcıl əməliyyatlardan ibarət alqoritm",
      "budaqlanma və dövrü mərhələsi olmayan alqoritm",
      "şərtdən asılı olaraq təkrar olunmayan alqoritm",
      "Dövri prosesi təşkil edən  operatorlar ardıcıllığıdır"
    ],
    "answer": "Dövri prosesi təşkil edən  operatorlar ardıcıllığıdır"
  },
  {
    "question": "Dövrü alqoritm nədir",
    "options": [
      "budaqlanma və dövrü mərhələsi olmayan alqoritm",
      "bir neçə ardıcıl əməliyyatlardan ibarət alqoritm",
      "sadə hesablama prosesini ifadə edən alqoritm",
      "Dəfələrlə təkrar olunan dövri prosesi təsvir edən alqoritm",
      "şərtdən asılı olaraq təkrar olunmayan alqoritm"
    ],
    "answer": "Dəfələrlə təkrar olunan dövri prosesi təsvir edən alqoritm"
  },
  {
    "question": "S={x+15, x<0                                                      x*12, x>0  məsələsini həll etmək üçün hansı alqoritmdən istifadə etmək olar",
    "options": [
      "xətti",
      "şərti",
      "dövri",
      "budaqlanan",
      "sonsuz"
    ],
    "answer": "budaqlanan"
  },
  {
    "question": "Budaqlanan alqoritmlər hansı üsullarla təsvir edilə bilər",
    "options": [
      "qrafik üulla",
      "proqramlaşdırma dilində",
      "müxtəlif üsulların köməyi ilə",
      "riyazi ifadə vasitəsilə",
      "qrafik və proqramlaşdırma diində"
    ],
    "answer": "qrafik və proqramlaşdırma diində"
  },
  {
    "question": "Mürəkkəb şərt nədir",
    "options": [
      "bir birindən asılı olmayan ifadədədir",
      "son şərtdir",
      "on şərtdir",
      "bir-biri ilə məntiq əməli ilə bağlanmış sadə şərtlər ardıcıllığıdır.",
      "natamam budaqlanmadır"
    ],
    "answer": "bir-biri ilə məntiq əməli ilə bağlanmış sadə şərtlər ardıcıllığıdır."
  },
  {
    "question": "Sadə şərt necə ifadə ounur",
    "options": [
      "on şərt kimi",
      "son şərt kimi",
      "bir birindən asılı olmayan ifadə kimi",
      "natamam budaqlanma kimi",
      "müqayisə ediləcək 2 ədəddən, 2 dəyişəndən, 2 hesabi ifadədən ibarətdir"
    ],
    "answer": "müqayisə ediləcək 2 ədəddən, 2 dəyişəndən, 2 hesabi ifadədən ibarətdir"
  },
  {
    "question": "“Sahənin tipi” VB-nin hansı xarakteristikasını əks etdirir?",
    "options": [
      "əlaqə sahəsidir",
      "vacib sahədir",
      "unikal sahədir",
      "açar sahədir",
      "sahənin xüsusiyyətlərindən biridir"
    ],
    "answer": "sahənin xüsusiyyətlərindən biridir"
  },
  {
    "question": "VB sahəsinin xüsusiyyəti hansıdır?",
    "options": [
      "sorğu",
      "sətrlşrin miqdarı",
      "həcm",
      "imza",
      "format"
    ],
    "answer": "imza"
  },
  {
    "question": "Dövrü alqoritmin gövdəsi nədən ibarətdir",
    "options": [
      "bir birinin ardınca yerinə yetirilən mərhələlərdən",
      "işçi proqramdan",
      "təkrarlanması mümkün olmayan mərhələlərdən",
      "şərt blokundan",
      "təkrarlanması mümkün olan mərhələlərdən"
    ],
    "answer": "təkrarlanması mümkün olan mərhələlərdən"
  },
  {
    "question": "Dövri alqoritmlərdə təkrarlanan operatorlar necə adlanır",
    "options": [
      "dövrün sonu",
      "dövrün girişi",
      "dövrün parametri",
      "dövrün gövdəsi",
      "dövrün şərti"
    ],
    "answer": "dövrün gövdəsi"
  },
  {
    "question": "X-in ala biləcəyi qiymətlər {2;-2} ardıcıllığında 0.01 addımı ilə dəyişərsə, Y= 3x^2-5x+2 funksiyasının qiymətinin hesablanması hansı",
    "options": [
      "mürəkkəb",
      "son şərtli",
      "sadə",
      "dövri",
      "sonsuz"
    ],
    "answer": "dövri"
  },
  {
    "question": "Mürəkkəb dövri strukturlarda aşağıdakılardan  hansı dövrlər və onlar arasındakı münasibətlər müəyyənləşdirilir",
    "options": [
      "daxili və sonşərtli",
      "sadə və önşərtli",
      "daxili və xarici",
      "xarici və mürəkkəb",
      "daxili və mürəkkəb"
    ],
    "answer": "daxili və xarici"
  },
  {
    "question": "Dövri strukturların növlərinə bunlardan hansı aid deyil",
    "options": [
      "ön şərtli",
      "sadə",
      "sonsuz",
      "son şərtli",
      "mürəkkəb"
    ],
    "answer": "sonsuz"
  },
  {
    "question": "Hansı struktura malik alqoritmlərdə onun bir hissəsi müəyyən şərtdən asılı olaraq təkrarlana bilir",
    "options": [
      "xətti",
      "xətti və köməkçi",
      "xətti və budaqlanan",
      "dövri",
      "budaqlanan"
    ],
    "answer": "dövri"
  },
  {
    "question": "X-in 1 dən 10-a qədər qiymətlərində y=1/(x^2+5) funksiyasının hesablanması hansı növ alqoritmə aiddir",
    "options": [
      "heç biri",
      "xətti",
      "budaqlanan",
      "dövri",
      "xətti və budaqlanan"
    ],
    "answer": "dövri"
  },
  {
    "question": "Gün ərzində marşrut avtobuslarının hərəkəti hansı növ alqoritmə aiddir",
    "options": [
      "xətti və budaqlanan",
      "xətti",
      "budaqlanan",
      "dövri",
      "heç biri"
    ],
    "answer": "dövri"
  },
  {
    "question": "Həftəlik dərs cədvəli hansı növ alqoritmə aiddir",
    "options": [
      "budaqlanan",
      "xətti",
      "heç biri",
      "xətti və budaqlanan",
      "dövri"
    ],
    "answer": "dövri"
  },
  {
    "question": "a=12,b=19 verilmişdir. Modifikasiyalı alqoritmdə i= 2,17,4 olarsa onda a=a+i, əks halda isə b=b+a. Alqoritmin sonunda b dəyişəninin",
    "options": [
      "19",
      "62",
      "49",
      "63",
      "50"
    ],
    "answer": "63"
  },
  {
    "question": "s=0 verilmişdir.  Modifikasiyalı alqoritmdə i=3,15,4 olarsa onda S=S+i, əks halda S-in hansı qiyməti çap olunacaq",
    "options": [
      "15",
      "21",
      "10",
      "36",
      "3"
    ],
    "answer": "36"
  },
  {
    "question": "Massivlər üzərində hansı əməliyyatları aparmaq olar?",
    "options": [
      "elementlərin fərqini tapmaq",
      "ƏKOB nu tapmaq",
      "ƏBOB nu tapmaq",
      "maksimal və minimal elementinin tapılması,  axtarış alqoritmləri, çeşidləmə alqoritmləri",
      "elementlərinin cəmini tapmaq"
    ],
    "answer": "maksimal və minimal elementinin tapılması,  axtarış alqoritmləri, çeşidləmə alqoritmləri"
  },
  {
    "question": "Proqramın icrası müddətində massivlərin element sayı dəyişərsə bu hansı massivdir?",
    "options": [
      "matris",
      "statik",
      "vektor",
      "dinamik",
      "fəza"
    ],
    "answer": "dinamik"
  },
  {
    "question": "Proqramın icrası müddətində massivlərin element sayı dəyişməzsə bu hansı massivdir?",
    "options": [
      "dinamik",
      "vektor",
      "matris",
      "statik",
      "fəza"
    ],
    "answer": "statik"
  },
  {
    "question": "Massivlərin növləri hansılardır?",
    "options": [
      "üfiqi, şaquli, fəza",
      "fəza, üfiqi",
      "matris, fəza, şaquli",
      "vektor, üfiqi",
      "vektor, matris, fəza"
    ],
    "answer": "vektor, matris, fəza"
  },
  {
    "question": "Massivin elementlərinə müraciət hansı ardıcıllıqla  yerinə yetirilir?",
    "options": [
      "ardıcıl",
      "dəyişən adı və elementin sıra nömrəsi ilə",
      "sütunlarla",
      "dəyişənin adı ilə",
      "sətrlərlə"
    ],
    "answer": "dəyişən adı və elementin sıra nömrəsi ilə"
  },
  {
    "question": "Massivin eıementləri proqramın icrası müddətində harda saxlanılır?",
    "options": [
      "fləşdə",
      "əməli yaddaşda",
      "kompüterdə",
      "papkada",
      "diskdə"
    ],
    "answer": "əməli yaddaşda"
  },
  {
    "question": "Eyni tipə malik olan və müəyyən qaydada nömrələnmiş elementlər qrupu nədir?",
    "options": [
      "cəm",
      "massiv",
      "qraf",
      "verilən",
      "faktorial"
    ],
    "answer": "massiv"
  },
  {
    "question": "N=2473 ədədlərini tərsinə çevirən alqoitmi qurunş Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra S in qiymətini tapın:",
    "options": [
      "4273",
      "3742",
      "3724",
      "374",
      "2734"
    ],
    "answer": "3742"
  },
  {
    "question": "N=12473 ədələrinin rəqəmlərini sayan alqoritmi qurun. Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra S in qiymətini tapın:",
    "options": [
      "4",
      "5",
      "2",
      "1",
      "3"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "question": "N=12739 natural ədədlərin rəqəmlərin cəmlənməsi alqoritmini qurun. Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra S in qiymətini tapın:",
    "options": [
      "21",
      "22",
      "12",
      "9",
      "19"
    ],
    "answer": "22"
  },
  {
    "question": "a=25; b=65 verilmişdir. A və B əədədlərinin ƏBOB nun tapılması alqortimini qurun. Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra B nın",
    "options": [
      "2",
      "5",
      "4",
      "3",
      "1"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "question": "a=25; b=65 verilmişdir. A və B əədədlərinin ƏBOB nun tapılması alqortimini qurun. Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra A nın",
    "options": [
      "2",
      "5",
      "4",
      "3",
      "1"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "question": "N=5! Faktorialın hsablanması alqoritmini qurun. Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra S in qiymətini tapın:",
    "options": [
      "24",
      "120",
      "2",
      "1",
      "6"
    ],
    "answer": "120"
  },
  {
    "question": "N=10  a qədər cüt ədədlərin tapılması alqoritmini qurun. S=0; I= 0 verilib. Əgər İ<n olarsa I=I+1. Əgər İ mod2==0 olarsa S=S+i.",
    "options": [
      "20",
      "30",
      "6",
      "2",
      "12"
    ],
    "answer": "30"
  },
  {
    "question": "N=10  a qədər tək ədədlərin cəminin alqoritmini qurun. S=0; İ=1 verilmişdir. Əgər İ<n olarsa, S=S+I, I=I+2. Əks halda  alqoritm yerinə",
    "options": [
      "16",
      "25",
      "1",
      "0",
      "9"
    ],
    "answer": "25"
  },
  {
    "question": "n=5 qədər ədədlərin cəminin alqoritmini qurun. Alqorotm yerinə yetirildikdən sonra S in qiymətini tapın:",
    "options": [
      "10",
      "15",
      "3",
      "1",
      "6"
    ],
    "answer": "15"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin nəticəsində B dəyişəninin qiymətini tapın: a:=12, b:= 19                                              if    i:=2,17,4  then a:= a+i; else b:=",
    "options": [
      "44",
      "63",
      "14",
      "20",
      "30"
    ],
    "answer": "63"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin fraqmentinə əsasən \"kompüter\" sözü neçə dəfə çap olunacaq:                         i=0 verilmişdir. Əgər i<=100 olarsa onda",
    "options": [
      "5",
      "6",
      "3",
      "2",
      "4"
    ],
    "answer": "6"
  },
  {
    "question": "Qraf nədir?",
    "options": [
      "təpələr çoxluğu",
      "bir-biri ilə əlaqələnmiş obyektlər çoxluğu",
      "till",
      "bir-biri ilə əlaqələndirilməyən təpələr çoxluğu",
      "ilgək"
    ],
    "answer": "bir-biri ilə əlaqələnmiş obyektlər çoxluğu"
  },
  {
    "question": "Posfix təsvir formasını tapın:",
    "options": [
      "kök, sol, sağ",
      "sol, sağ, kök",
      "sol,sol,kök",
      "sağ, sağ kök",
      "sol, kök, sağ"
    ],
    "answer": "sol, sağ, kök"
  },
  {
    "question": "Prefix təsvir formasını tapın:",
    "options": [
      "sol, kök, sağ",
      "kök, sol, sağ",
      "sol,sol,kök",
      "sağ, sağ kök",
      "sol, sağ, kök"
    ],
    "answer": "kök, sol, sağ"
  },
  {
    "question": "İnfix təsvir forması hansıdır?",
    "options": [
      "kök, sol, sağ",
      "sol, kök, sağ",
      "sol,sol,kök",
      "sağ, sağ kök",
      "sol, sağ, kök"
    ],
    "answer": "sol, kök, sağ"
  },
  {
    "question": "Ağac verilən quruluşunun hansı formaları var?",
    "options": [
      "sağ və sol budaqlar",
      "infix, prefix, posfix",
      "verilən",
      "massiv",
      "kök"
    ],
    "answer": "infix, prefix, posfix"
  },
  {
    "question": "Budaqlar nə ilə tətin olunur?",
    "options": [
      "operator",
      "operand",
      "massiv",
      "sahə",
      "verilən"
    ],
    "answer": "operand"
  },
  {
    "question": "köklər nə ilə təyin olunur?",
    "options": [
      "operand",
      "operator",
      "massiv",
      "sahə",
      "verilən"
    ],
    "answer": "operator"
  },
  {
    "question": "İkilik ağaclar nədən ibarətdir?",
    "options": [
      "sağ və sol budaqlardan",
      "kökdən, sağ və sol budaqlardan",
      "veriləndən",
      "massivdən",
      "kökdən"
    ],
    "answer": "kökdən, sağ və sol budaqlardan"
  },
  {
    "question": "Cədvəl nədir?",
    "options": [
      "birölçülü, dinamik, dəyişən, nizamlanmış elementlər toplusu",
      "hər elementi açar olan elementlər toplusu",
      "sahə",
      "kod",
      "massivin elementləri"
    ],
    "answer": "hər elementi açar olan elementlər toplusu"
  },
  {
    "question": "Stekdə element hansı prinsip ilə silinir?",
    "options": [
      "birinci gəldi, birinci getdi",
      "sonuncu gəldi, birinci getdi",
      "sonuncu gəldi, sonuncu  getdi",
      "variantların hamısı doğrudur",
      "birinci gəldi, sonuncu getdi"
    ],
    "answer": "sonuncu gəldi, birinci getdi"
  },
  {
    "question": "Növbəlrdə element hansı prinsip ilə silinir?",
    "options": [
      "sonuncu gəldi, birinci getdi",
      "birinci gəldi, birinci getdi",
      "sonuncu gəldi, sonuncu  getdi",
      "variantların hamısı doğrudur",
      "birinci gəldi, sonuncu getdi"
    ],
    "answer": "birinci gəldi, birinci getdi"
  },
  {
    "question": "Növbə və stek anlayısına aiddir:",
    "options": [
      "elementlər toplusu",
      "birölçülü, dinamik, dəyişən, nizamlanmış elementlər toplusu",
      "sahə",
      "kod",
      "massivin elementləri"
    ],
    "answer": "birölçülü, dinamik, dəyişən, nizamlanmış elementlər toplusu"
  },
  {
    "question": "Sətir nədir?",
    "options": [
      "ən böyük yazı elementi",
      "ozündən əvvəlki və özündən sonrakı elementi olan elementlər toplusu",
      "sahə",
      "massivin elementlərini axtarmaq üçün",
      "informasiya"
    ],
    "answer": "ozündən əvvəlki və özündən sonrakı elementi olan elementlər toplusu"
  },
  {
    "question": "Sahə nədir?",
    "options": [
      "ən böyük yazı elementi",
      "ən kiçik yazı elementi",
      "kod",
      "bilik",
      "informasiya"
    ],
    "answer": "ən kiçik yazı elementi"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin strukturu nədir?",
    "options": [
      "mənası nəzərə alınan ixtiyari işarələr toplusu",
      "verilənlər toplusu",
      "kod",
      "bilik",
      "informasiya"
    ],
    "answer": "verilənlər toplusu"
  },
  {
    "question": "Verilən nədir?",
    "options": [
      "mənası nəzərə alınan ixtiyari işarələr toplusu",
      "mənası nəzərə alınmayan ixtiyari işarələr toplusu",
      "kod",
      "bilik",
      "informasiya"
    ],
    "answer": "mənası nəzərə alınmayan ixtiyari işarələr toplusu"
  },
  {
    "question": "Daxiletmə Sıralama Alqoritmi vasitəsi ilə        A=[0,16,-2,23,-6,6] massivini sıralayaq.",
    "options": [
      "A=[0,16,-2,23,-6,6]",
      "A[-6,-2,0,6,16,23]",
      "A[-2,0,16,23,-6,6]",
      "A[-2,16,0,23,-6,6]",
      "A[-6,-2,0,16,23,6]"
    ],
    "answer": "A[-6,-2,0,6,16,23]"
  },
  {
    "question": "Daxiletmə Sıralama Alqoritmi vasitəsi ilə        A=[-1,8,1,23,0,13] massivini sıralayaq.",
    "options": [
      "A[-1,8,1,23,0,13]",
      "A[-1,0,1,8,13,23]",
      "A[-1,0,1,8,23,13]",
      "A[-1,23,1,8,0,13]",
      "A[-1,1,8,23,0,13]"
    ],
    "answer": "A[-1,0,1,8,13,23]"
  },
  {
    "question": "Daxiletmə Sıralama Alqoritmi vasitəsi ilə        A=[21,54,-9,6,13,-1] massivini sıralayaq.",
    "options": [
      "A[-9,21,54,6,13,-1]",
      "A[-9,-1,6,13,21,54]",
      "A[-9,6,21,54,13,-1]",
      "A[-9,6,13,21,54,,-1]",
      "A[21,54,-9,6,13,-1]"
    ],
    "answer": "A[-9,-1,6,13,21,54]"
  },
  {
    "question": "Daxiletmə Sıralama Alqoritmi vasitəsi ilə        A=[4,45,21,-2,12,0] massivini sıralayaq.",
    "options": [
      "A[4,21,45,-2,12,0]",
      "A[-2,0,12,4,21,45,]",
      "A[-2,4,12,21,45,0]",
      "A[-2,0,4,12,21,45]",
      "A[-2,4,21,45,12,0]"
    ],
    "answer": "A[-2,0,4,12,21,45]"
  },
  {
    "question": "Daxiletmə Sıralama Alqoritmi vasitəsi ilə        A=[3,12,-4,7,-1,6] massivini sıralayaq.",
    "options": [
      "A[-4,3,12,7,-1,6]",
      "A[3,12,-4,7,-1,6]",
      "A[-4,-1,3,7,12,6]",
      "A[-4,3,7,12,-1,6]",
      "A[-4,-1,3,6,7,12]"
    ],
    "answer": "A[-4,-1,3,6,7,12]"
  },
  {
    "question": "Daxiletmə Sıralama Alqoritmi vasitəsi ilə        A=[7,-3,12,-4,9] massivini sıralayaq.",
    "options": [
      "A[-4,-3,7,12,9]",
      "A[12,-3,7,9,-4]",
      "A[12,-3,7,-4,9]",
      "A[-4,-3,7,9,12]",
      "A[-3,7,12,-4,9]"
    ],
    "answer": "A[-4,-3,7,9,12]"
  },
  {
    "question": "Daxiletmə sıralama alqoritmi hansı üsulla sıralanır?",
    "options": [
      "2 ci elementdən başlayaraq özündən sonrakı elementlərlə yeini dəyişir",
      "3 cü elementdən başlayaraq özündən əvvəlki elementlərlə yeini dəyişir",
      "1 ci elementdən başlayaraq özündən sonrakı elementlərlə yeini dəyişir",
      "2 ci elementdən başlayaraq özündən əvvəlki elementlərlə yeini dəyişir",
      "4 cü elementdən başlayaraq özündən əvvəlki elementlərlə yeini dəyişir"
    ],
    "answer": "2 ci elementdən başlayaraq özündən əvvəlki elementlərlə yeini dəyişir"
  },
  {
    "question": "Seçmə Sıralama Alqoritmi vasitəsi ilə        A=[1,32,9,3,-3,12] massivini sıralayaq.",
    "options": [
      "A[-3,1,3,9,32,12]",
      "A[-3,32,9,3,1,12]",
      "A[-3,1,32,9,3,12]",
      "A[-3,1,3,9,12,32]",
      "A[-3,1,3,32,9,12]"
    ],
    "answer": "A[-3,1,3,9,12,32]"
  },
  {
    "question": "Seçmə Sıralama Alqoritmi vasitəsi ilə        A=[14,21,6,-6,2,19] massivini sıralayaq.",
    "options": [
      "A[-6,21,14,6,2,19]",
      "A[-6,2,6,14,21,19]",
      "A[-6,2,6,21,14,19]",
      "A[-6,2,6,14,19,21]",
      "A[-6,2,21,14,6,19]"
    ],
    "answer": "A[-6,2,6,14,19,21]"
  },
  {
    "question": "Seçmə Sıralama Alqoritmi vasitəsi ilə        A=[8,12,-3,0,5,-6] massivini sıralayaq.",
    "options": [
      "A[-6,-3,0,5,12,8]",
      "A[-6,-3,12,8,5,0]",
      "A[-6,-3,0,5,8,12]",
      "A[-6,12,8,0,5,-3]",
      "A[-6,-3,0,12,8,5]"
    ],
    "answer": "A[-6,-3,0,5,8,12]"
  },
  {
    "question": "Seçmə Sıralama Alqoritmi vasitəsi ilə        A=[4,-3,12,-1,3,7] massivini sıralayaq.",
    "options": [
      "A[-3,-1,3,12,4,7]",
      "A[-3,-1,3,4,12,7]",
      "A[-3,4,12,-1,3,7]",
      "A[-3,-1,12,4,3,7]",
      "A[-3,-1,3,4,7,12]"
    ],
    "answer": "A[-3,-1,3,4,7,12]"
  },
  {
    "question": "Seçmə Sıralama Alqoritmi vasitəsi ilə      A=[7,3,-1,9,12,6] massivini sıralayaq.",
    "options": [
      "A[-1,7,3,9,12,6]",
      "A[-1,3,6,9,12,7]",
      "A[-1,3,6,7,12,9]",
      "A[-1,3,6,7,9,12]",
      "A[-1,3,7,9,12,6]"
    ],
    "answer": "A[-1,3,6,7,9,12]"
  },
  {
    "question": "Seçmə Sıralama Alqoritmi vasitəsi ilə A[8,1,12,7,3,10] massivini sıralayaq.",
    "options": [
      "A[1,3,7,12,8,10]",
      "A[1,3,12,7,8,10]",
      "A[1,8,12,7,3,10]",
      "A[1,3,7,8,10,12]",
      "A[1,3,7,8,12,10]"
    ],
    "answer": "A[1,3,7,8,10,12]"
  },
  {
    "question": "A={65,9,14,-1,2,33}, n=6 masiivi verilmişdir. Qabarcıqlı sıralama alqoritmini quraq:",
    "options": [
      "A={-1,2,9,14,33,65}",
      "A={-1,9,14,2,33,65}",
      "A={-1,2,14,9,33,65}",
      "A={2,-1,14,9,33,65}",
      "A={-1,9,2,14,33,65}"
    ],
    "answer": "A={-1,2,9,14,33,65}"
  },
  {
    "question": "A={0,56,-4,13,35,-1}, n=6 masiivi verilmişdir. Qabarcıqlı sıralama alqoritmini quraq:",
    "options": [
      "A={-4,-1,0,13,35,56}",
      "A={-1,-4,0,13,56,35}",
      "A={-1,0,-4,13,35,56}",
      "A={-1,-4,0,35,13,56}",
      "A={-1,0,-4,35,13,56}"
    ],
    "answer": "A={-4,-1,0,13,35,56}"
  },
  {
    "question": "A={21,45,1,5,76,33}, n=6 masiivi verilmişdir. Qabarcıqlı sıralama alqoritmini quraq:",
    "options": [
      "A={5,1,21,33,45,76}",
      "A={21,5,1,45,33,76}",
      "A={21,5,1,33,45,76}",
      "A={1,5,21,33,45,76}",
      "A={21,1,5,45,33,76}"
    ],
    "answer": "A={1,5,21,33,45,76}"
  },
  {
    "question": "A={17,3,-4,9,1,-3}, n=6 masiivi verilmişdir. Qabarcıqlı sıralama alqoritmini quraq:",
    "options": [
      "A-={-4,1,-3,3,9,17}",
      "A={-4,-3,1,3,9,17}",
      "A={-3,-4,1,3,9,17}",
      "A={3,-4,9,1,-3,17}",
      "A={-4,3,1,-3,9,17}"
    ],
    "answer": "A={-3,-4,1,3,9,17}"
  },
  {
    "question": "A={7,12,5,1,4}, n=5 masiivi verilmişdir. Qabarcıqlı sıralama alqoritmini quraq:",
    "options": [
      "A={7,5,1,4,12}",
      "A={1,4,5,7,12}",
      "A={1,5,4,12,7}",
      "A={1,5,4,7,12}",
      "A={5,1,4,7,12}"
    ],
    "answer": "A={1,4,5,7,12}"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin sonlu addımlardan ibarət olması və nticə ilə sona çatması alqoritmin hansı xassəsinə aiddir?",
    "options": [
      "yeganəlik",
      "kütləvilik",
      "sərtlilik",
      "dövrilik",
      "nəticəvilik"
    ],
    "answer": "nəticəvilik"
  },
  {
    "question": "Kompüterdə məsələlərin həll mərhələləri:                1) məsələnin qoyuluşu                                                2) həll alqoritminin yaradılması",
    "options": [
      "1,2,5",
      "1,2,4,5",
      "1,3,4,5",
      "1,2,3,4",
      "2,4,5"
    ],
    "answer": "1,2,3,4"
  },
  {
    "question": "Kompüterdə həll etmək mümkündür:",
    "options": [
      "həll yolu məlum olmayan istənilən məsələni",
      "əllə həll edilə bilməyən istənilən məsələni",
      "həll yolu məlum olan istənilən məsələni",
      "istənilən hesabi və ya məntiqi məsələni",
      "həll alqoritmi məlum olmayan məsələni"
    ],
    "answer": "həll yolu məlum olan istənilən məsələni"
  },
  {
    "question": "x=3 qiymətində Y=1/x funksiyasının qiymətini hesablayan alqoritmin tipini təyin edin:",
    "options": [
      "dövri",
      "budaqlanan",
      "dövri, xətti",
      "budaqlanan, dövri",
      "xətti"
    ],
    "answer": "xətti"
  },
  {
    "question": "Kvadrat tənliyin həll alqoritmində əsas şərt kimi nə götürülür?",
    "options": [
      "2 ci hədd əmsalının sıfırla müqayisəsi",
      "verilənlərin sıfırla müqayisəsi",
      "heç biri",
      "diskriminantın sıfırla müqayisəsi",
      "1 ci hədd əmsalının sıfırla müqayisəsi"
    ],
    "answer": "diskriminantın sıfırla müqayisəsi"
  },
  {
    "question": "N=2473 ədədlərini tərsinə çevirən alqoitmi qurunş Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra S in qiymətini tapın:",
    "options": [
      "374",
      "4273",
      "3724",
      "2734",
      "3742"
    ],
    "answer": "3742"
  },
  {
    "question": "N=12473 ədələrinin rəqəmlərini sayan alqoritmi qurun. Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra S in qiymətini tapın:",
    "options": [
      "1",
      "3",
      "4",
      "5",
      "2"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "question": "N=12739 natural ədədlərin rəqəmlərin cəmlənməsi alqoritmini qurun. Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra S in qiymətini tapın:",
    "options": [
      "9",
      "12",
      "22",
      "19",
      "21"
    ],
    "answer": "22"
  },
  {
    "question": "a=25; b=65 verilmişdir. A və B əədədlərinin ƏBOB nun tapılması alqortimini qurun. Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra B nın",
    "options": [
      "3",
      "4",
      "5",
      "1",
      "2"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "question": "a=25; b=65 verilmişdir. A və B əədədlərinin ƏBOB nun tapılması alqortimini qurun. Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra A nın",
    "options": [
      "2",
      "3",
      "4",
      "5",
      "1"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "question": "N=5! Faktorialın hsablanması alqoritmini qurun. Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra S in qiymətini tapın:",
    "options": [
      "24",
      "120",
      "2",
      "1",
      "6"
    ],
    "answer": "120"
  },
  {
    "question": "x=3; y= 8 verilmişdir. Köməkçi dəyişən olmadan x və y in qiymətini dəyişin:",
    "options": [
      "x=11, y=3, x=11",
      "x=11, y=8, x=3",
      "x=8; y= 8",
      "x=3; y= 3",
      "x=11, y=3, x=8"
    ],
    "answer": "x=11, y=3, x=8"
  },
  {
    "question": "x=4; y= 7 verilmişdir. Köməkçi dəyişən olmadan x və y in qiymətini dəyişin:",
    "options": [
      "x=7; y= 7",
      "x=11, y=7, x=4",
      "x=11, y=4, x=11",
      "x=11, y=4, x=7",
      "x=4; y= 4"
    ],
    "answer": "x=11, y=4, x=7"
  },
  {
    "question": "x=3; y= 6 verilmişdir. Köməkçi dəyişən olmadan x və y in qiymətini dəyişin:",
    "options": [
      "x=9, y=6, x=3",
      "x=6; y= 6",
      "x=6, y=3, x=6",
      "x=3; y= 3",
      "x=9, y=3, x=6"
    ],
    "answer": "x=9, y=3, x=6"
  },
  {
    "question": "x=2; y= 6 verilmişdir. Köməkçi dəyişən olmadan x və y in qiymətini dəyişin:",
    "options": [
      "x=2; y= 2",
      "x=6; y= 6",
      "x=8, y=6, x=2",
      "x=6, y=2, x=6",
      "x=8, y=2, x=6"
    ],
    "answer": "x=8, y=2, x=6"
  },
  {
    "question": "x=5; y= 6 verilmişdir. Köməkçi dəyişən olmadan x və y in qiymətini dəyişin:",
    "options": [
      "x=11, y=5, x=6",
      "x=5; y= 5",
      "x=6; y= 6",
      "x=11, y=6, x=5",
      "x=6, y=5, x=6"
    ],
    "answer": "x=11, y=5, x=6"
  },
  {
    "question": "x=5; y= 7 verilmişdir. Köməkçi dəyişən olmadan x və y in qiymətini dəyişin:",
    "options": [
      "y=5, x=5",
      "x=12, y=7, x=5",
      "x=7, y=5, x=7",
      "x=12, y=5, x=7",
      "y=7, x=7"
    ],
    "answer": "x=12, y=5, x=7"
  },
  {
    "question": "x=12; y=6 verilmişdir. SWAP alqoritmindən istifadə edərək x və y in qiymətini dəyişin.",
    "options": [
      "x=12; y=12",
      "c=12, x= 6, y=12",
      "c=6, x= 6, y=12",
      "c=12, x= 12, y=6",
      "x=6; y=6"
    ],
    "answer": "c=12, x= 6, y=12"
  },
  {
    "question": "x=8; y=6 verilmişdir. SWAP alqoritmindən istifadə edərək x və y in qiymətini dəyişin.",
    "options": [
      "c=8, x=8, y=6",
      "c=6, x=6, y=8",
      "x=6; y=6",
      "x=8; y=8",
      "c=8, x=6, y=8"
    ],
    "answer": "c=8, x=6, y=8"
  },
  {
    "question": "x=6; y=4 verilmişdir. SWAP alqoritmindən istifadə edərək x və y in qiymətini dəyişin.",
    "options": [
      "c=4, x=4, y=6",
      "x=4; y=4",
      "x=6; y=6",
      "c=6, x=4, y=6",
      "c=6, x=4, y=4"
    ],
    "answer": "c=6, x=4, y=6"
  },
  {
    "question": "x=2; y=3 verilmişdir. SWAP alqoritmindən istifadə edərək x və y in qiymətini dəyişin.",
    "options": [
      "x=2; y=2",
      "c=3, x= 3, y=2",
      "x=3; y=3",
      "c=2, x= 3, y=2",
      "c=2, x= 3, y=3"
    ],
    "answer": "c=2, x= 3, y=2"
  },
  {
    "question": "x=5; y=3 verilmişdir. SWAP alqoritmindən istifadə edərək x və y in qiymətini dəyişin.",
    "options": [
      "c=3, x=3, y=5",
      "c=5, x=3, y=5",
      "c=3, x=5, y=5",
      "x=3; y=3",
      "x=5; y=5"
    ],
    "answer": "c=5, x=3, y=5"
  },
  {
    "question": "x=5; y=7 verilmişdir. SWAP alqoritmindən istifadə edərək x və y in qiymətini dəyişin.",
    "options": [
      "c=7, x=5, y=5",
      "c=5, x=7, y=5",
      "x=5; y=7",
      "x=7; y=5",
      "x=7; y=7"
    ],
    "answer": "c=5, x=7, y=5"
  },
  {
    "question": "Qrafın təpələrini birləşdirən xətt nə adlanır?",
    "options": [
      "diqraf",
      "till",
      "dövrə",
      "təpə",
      "əlaqələr"
    ],
    "answer": "till"
  },
  {
    "question": "Qrafı təşkil edən obyektlər necə adlanır?",
    "options": [
      "diqraf",
      "till",
      "dövrə",
      "təpə",
      "əlaqələr"
    ],
    "answer": "təpə"
  },
  {
    "question": "Diqraf nədir?",
    "options": [
      "bir-biri ilə əlaqələndirilməyən təpələr çoxluğu",
      "ilgək",
      "qrafın istiqamətlənmiş tilləridir",
      "təpələr çoxluğu",
      "qrafın istiqamətlənməyən tilləridir"
    ],
    "answer": "qrafın istiqamətlənmiş tilləridir"
  },
  {
    "question": "Qraf nədir?",
    "options": [
      "bir-biri ilə əlaqələndirilməyən təpələr çoxluğu",
      "təpələr çoxluğu",
      "bir-biri ilə əlaqələnmiş obyektlər çoxluğu",
      "ilgək",
      "till"
    ],
    "answer": "bir-biri ilə əlaqələnmiş obyektlər çoxluğu"
  },
  {
    "question": "Emal olunan verilənlərin tipi:",
    "options": [
      "diskret",
      "bütün variantlar",
      "mövqeli",
      "mövqesiz",
      "məntiqi verilənlər"
    ],
    "answer": "məntiqi verilənlər"
  },
  {
    "question": "Emal olunan verilənlərin tipi:",
    "options": [
      "mövqeli",
      "bütün variantlar",
      "diskret",
      "simvol tipli verilənlər",
      "mövqesiz"
    ],
    "answer": "simvol tipli verilənlər"
  },
  {
    "question": "Emal olunan verilənlərin tipi:",
    "options": [
      "bütün variantlar",
      "mövqesiz",
      "mövqeli",
      "sürüşkən nöqtəli ədədlər",
      "diskret"
    ],
    "answer": "sürüşkən nöqtəli ədədlər"
  },
  {
    "question": "Emal olunan verilənlərin tipi:",
    "options": [
      "mövqeli",
      "bütün variantlar",
      "diskret",
      "sabit nöqtəli(vergüllü) ədədlər",
      "mövqesiz"
    ],
    "answer": "sabit nöqtəli(vergüllü) ədədlər"
  },
  {
    "question": "Emal olunan verilənlərin tipi:",
    "options": [
      "mövqeli",
      "bütün variantlar",
      "diskret",
      "tam ədədlər",
      "mövqesiz"
    ],
    "answer": "tam ədədlər"
  },
  {
    "question": "Göstərici tipli verilənlərdən istifadə edilir",
    "options": [
      "ünvan",
      "bütün variantlar",
      "informasiya",
      "proqramlaşdırmada",
      "rəng"
    ],
    "answer": "proqramlaşdırmada"
  },
  {
    "question": "Məntiqi verilənlərin ifadə forması",
    "options": [
      "ünvan",
      "məntiqi kəmiyyət",
      "informasiya",
      "bütün variantlar",
      "rəng"
    ],
    "answer": "məntiqi kəmiyyət"
  },
  {
    "question": "x=y+7, y=x+5, x=x+y  Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra x=53 qiymətini alır. x və y in başlanğıc qiymətini tapaq.",
    "options": [
      "25",
      "48",
      "45",
      "24",
      "53"
    ],
    "answer": "24"
  },
  {
    "question": "x=y+7, y=x+5, x=x+y  Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra x=25 qiymətini alır. x və y in başlanğıc qiymətini tapaq.",
    "options": [
      "9",
      "5",
      "11",
      "10",
      "12"
    ],
    "answer": "10"
  },
  {
    "question": "x=y+4, y=x+3, x=x+y  Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra x=25 qiymətini alır. x və y in başlanğıc qiymətini tapaq.",
    "options": [
      "25",
      "22",
      "12",
      "23",
      "11"
    ],
    "answer": "11"
  },
  {
    "question": "x=y+4, y=x+3, x=x+y  Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra x=31 qiymətini alır. x və y in başlanğıc qiymətini tapaq.",
    "options": [
      "28",
      "15",
      "14",
      "30",
      "31"
    ],
    "answer": "14"
  },
  {
    "question": "x=y+4, y=x+3, x=x+y  Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra x=21 qiymətini alır. x və y in başlanğıc qiymətini tapaq.",
    "options": [
      "11",
      "8",
      "7",
      "9",
      "10"
    ],
    "answer": "9"
  },
  {
    "question": "a=b+10, b= a+5, a= a+b  Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra a=55 qiymətini alır. a və b nin başlanğıc qiymətini tapaq.",
    "options": [
      "45",
      "40",
      "50",
      "25",
      "55"
    ],
    "answer": "25"
  },
  {
    "question": "a=b+10, b= a+5, a= a+b  Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra a=35 qiymətini alır. a və b nin başlanğıc qiymətini tapaq.",
    "options": [
      "5",
      "15",
      "35",
      "30",
      "10"
    ],
    "answer": "15"
  },
  {
    "question": "a=b+10, b= a+5, a= a+b  Alqoritm yerinə yetirildikdən sonra a=45 qiymətini alır. a və b nin başlanğıc qiymətini tapaq.",
    "options": [
      "19",
      "22",
      "20",
      "21",
      "25"
    ],
    "answer": "20"
  },
  {
    "question": "Alqoritm nədir?",
    "options": [
      "İnformasiyanın ən kiçik",
      "bir-birinin ardınca yerinə yetirilən əməliyyatlar ardıcıllığı",
      "Kompüterə daxil olan hər",
      "Kodlaşdırılmış hər",
      "Sonsuz sayda əməliyyat"
    ],
    "answer": "bir-birinin ardınca yerinə yetirilən əməliyyatlar ardıcıllığı"
  },
  {
    "question": "min() funksiyası nə üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "sətrin uzunluğunu tapmaq üçün",
      "ədədlərin içindən ən kiçiyini  tapmaq üçün",
      "ədədlərin içindən ən böyüyünü tapmaq üçün",
      "xaricdən qiymət daxil etmək üçün",
      "dəyişənin tipini tapmaq üçün"
    ],
    "answer": "ədədlərin içindən ən kiçiyini  tapmaq üçün"
  },
  {
    "question": "Proqram kodunun nəticəsi nə olacaq? reqem=[3,5,7,9,11,12,13,103]; print(reqem[:])",
    "options": [
      "[5, 9, 12]",
      "[3, 5, 7]",
      "[3, 5, 7, 9, 11]",
      "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13, 103]",
      "[7, 103]"
    ],
    "answer": "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13, 103]"
  },
  {
    "question": "Proqram kodunun nəticəsi nə olacaq?reqem=[3,5,7,9,11,12,13,103]; print(reqem[1:7:2])",
    "options": [
      "[3, 5, 7]",
      "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13, 103]",
      "[7, 103]",
      "[5, 9, 12]",
      "[3, 5, 7, 9, 11]"
    ],
    "answer": "[5, 9, 12]"
  },
  {
    "question": "Proqram kodunun nəticəsi nə olacaq?reqem=[3,5,7,9,11,12,13,103]; print(reqem[7:])",
    "options": [
      "[3]",
      "[12]",
      "[103]",
      "[13]",
      "[11]"
    ],
    "answer": "[103]"
  },
  {
    "question": "Proqram kodunun nəticəsi nə olacaq?reqem=[3,5,7,9,11,12,13,103]; print(reqem[0:7])",
    "options": [
      "[5, 9, 12]",
      "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13, 103]",
      "[3, 5, 7]",
      "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13]",
      "[3, 5, 7, 9, 11]"
    ],
    "answer": "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13]"
  },
  {
    "question": "Proqram kodunun nəticəsi nə olacaq?reqem=[3,5,7,9,11,12,13,103]; print(reqem[2:])",
    "options": [
      "[5, 9, 12]",
      "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13, 103]",
      "[3, 5, 7]",
      "[7, 9, 11, 12, 13, 103]",
      "[3, 5, 7, 9, 11]"
    ],
    "answer": "[7, 9, 11, 12, 13, 103]"
  },
  {
    "question": "Proqram kodunun nəticəsi nə olacaq?reqem=[3,5,7,9,11,12,13,103]; print(reqem[1:3])",
    "options": [
      "[11]",
      "[13]",
      "[103]",
      "[3]",
      "[5, 7]"
    ],
    "answer": "[5, 7]"
  },
  {
    "question": "Proqram kodunun nəticəsi nə olacaq? reqem=[3,5,7,9,11,12,13,103]; print(reqem[:0])",
    "options": [
      "[4]",
      "[5]",
      "[0]",
      "[3]",
      "[]"
    ],
    "answer": "[]"
  },
  {
    "question": "Proqram kodunun nəticəsi nə olacaq?   reqem=[3,5,7,9,11,12,13,103]; print(reqem[:5])",
    "options": [
      "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13, 103]",
      "[3, 5, 7]",
      "[5, 9, 12]",
      "[3, 5, 7, 9, 11]",
      "[7, 103]"
    ],
    "answer": "[3, 5, 7, 9, 11]"
  },
  {
    "question": "Proqram kodunun nəticəsi nə olacaq?   reqem=[3,5,7,9,11,12,13,103]; print(reqem[:7])",
    "options": [
      "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13, 103]",
      "[3, 5, 7]",
      "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13]",
      "[3, 5, 7, 9, 11]",
      "[5, 9, 12]"
    ],
    "answer": "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13]"
  },
  {
    "question": "Proqram kodunun nəticəsi nə olacaq?   reqem=[3,5,7,9,11,12,13,103]; print(reqem[:3])",
    "options": [
      "[5]",
      "[3, 5, 7, 9, 11, 12, 13, 103]",
      "[5, 9, 12]",
      "[3, 5, 7, 9, 11]",
      "[3, 5, 7]"
    ],
    "answer": "[3, 5, 7]"
  },
  {
    "question": "ceil() funksiyası nə üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "tam ədəd tipinə keçmək üçün",
      "sətrin uzunluğunu tapmaq üçün",
      "ədədlərin içindən ən kiçiyini  tapmaq üçün",
      "həqiqi ədədi yuxarı ən yaxın ədədə yuvarlaqlaşdırmaq üçün",
      "sətir tipinə keçmək üçün"
    ],
    "answer": "həqiqi ədədi yuxarı ən yaxın ədədə yuvarlaqlaşdırmaq üçün"
  },
  {
    "question": "round() funksiyası nə üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "sətrin uzunluğunu tapmaq üçün",
      "tam ədəd tipinə keçmək üçün",
      "sətir tipinə keçmək üçün",
      "ədədi yuvarlaqlaşdırmaq üçün",
      "ədədlərin içindən ən kiçiyini  tapmaq üçün"
    ],
    "answer": "ədədi yuvarlaqlaşdırmaq üçün"
  },
  {
    "question": "float() funksiyası nə üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "həqiqi ədəd tipinə keçmək üçün",
      "sətrin uzunluğunu tapmaq üçün",
      "tam ədəd tipinə keçmək üçün",
      "sətir tipinə keçmək üçün",
      "ədədlərin içindən ən kiçiyini  tapmaq üçün"
    ],
    "answer": "həqiqi ədəd tipinə keçmək üçün"
  },
  {
    "question": "str() funksiyası nə üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "sətrin uzunluğunu tapmaq üçün",
      "həqiqi ədəd tipinə keçmək üçün",
      "tam ədəd tipinə keçmək üçün",
      "sətir tipinə keçmək üçün",
      "ədədlərin içindən ən kiçiyini  tapmaq üçün"
    ],
    "answer": "sətir tipinə keçmək üçün"
  },
  {
    "question": "int() funksiyası nə üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "həqiqi ədəd tipinə keçmək üçün",
      "sətrin uzunluğunu tapmaq üçün",
      "sətir tipinə keçmək üçün",
      "ədədlərin içindən ən kiçiyini  tapmaq üçün",
      "tam ədəd tipinə keçmək üçün"
    ],
    "answer": "tam ədəd tipinə keçmək üçün"
  },
  {
    "question": "input() funksiyası nə üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "sətrin uzunluğunu tapmaq üçün",
      "xaricdən qiymət daxil etmək üçün",
      "dəyişənin tipini tapmaq üçün",
      "ədədlərin içindən ən böyüyünü tapmaq üçün",
      "ədədlərin içindən ən kiçiyini tapmaq üçün"
    ],
    "answer": "xaricdən qiymət daxil etmək üçün"
  },
  {
    "question": "type() funksiyası nə üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "ədədlərin içindən ən böyüyünü tapmaq üçün",
      "xaricdən qiymət daxil etmək üçün",
      "sətrin uzunluğunu tapmaq üçün",
      "dəyişənin tipini tapmaq üçün",
      "ədədlərin içindən ən kiçiyini tapmaq tapmaq üçün"
    ],
    "answer": "dəyişənin tipini tapmaq üçün"
  },
  {
    "question": "len() funksiyası nə üçün istifadə edilir?",
    "options": [
      "dəyişənin tipini tapmaq üçün",
      "ədədlərin içindən ən böyüyünü tapmaq üçün",
      "xaricdən qiymət daxil etmək üçün",
      "ədədlərin içindən ən kiçiyini  tapmaq üçün",
      "sətrin uzunluğunu tapmaq üçün"
    ],
    "answer": "sətrin uzunluğunu tapmaq üçün"
  }
]